<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>规划 on 知止堂</title><link>https://blog.comfluter.life/tags/%E8%A7%84%E5%88%92/</link><description>Recent content in 规划 on 知止堂</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.comfluter.life/tags/%E8%A7%84%E5%88%92/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>22 Spring 学期目标</title><link>https://blog.comfluter.life/p/22-spring-%E5%AD%A6%E6%9C%9F%E7%9B%AE%E6%A0%87/</link><pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/22-spring-%E5%AD%A6%E6%9C%9F%E7%9B%AE%E6%A0%87/</guid><description>学期目标 学习方面 保证专业内课程学习质量，确保申请要求的专业GPA，争取都取得92分以上的成绩 保证在选课列表里的跨选课程，即离散数学、计算机系统基础的学习，争取都取得92分以上的成绩 尽量全程跟上旁听课程，如人工智能程序设计、社会学概论、名师导学，并在此过程中真正开拓视野、学到技能。 托福考试出分 工作方面 多参与南大本科招办全媒体中心的工作，并在此过程中体会如何融入一个集体，向身边的伙伴们学习组织人员共同完成一个目标的能力，也提升自己技术层面的摄影摄像、剪辑等等技能。 保证空手道社活动的正常运行 科研方面 在大创和early-exit BERT项目中学习人工智能的模型搭建与使用，争取能在前者有专利申请，后者有论文发表 hilbert项目稳步推进，学习芯片设计的相关知识 视情况看是否需要去王肖沐老师那里做一做项目 生活方面 更好地平衡学习与生活，没有必要不计一切地把所有时间都投入到学习与工作中去。多尝试、体会生活的方方面面。 坚持练习长笛，每周都应该练一练。 学习欣赏的人并融入团体当中 安排理由 总体上来讲，这学期的整体心态应该是放下过多的担忧和顾虑，勇敢地去多学习、多尝试、多参与。之前被各种担忧困住了手脚，心态也还没有从高考的失利中缓过来。结果是，做事一方面患得患失，不敢开始做，另一方面又自视甚高，不愿意去做，因此错过了很多机会。
经过上个学期心态上激烈的转换，这学期应当打破这个状态了。上学期那么多时间并没有花在学习上，但是成绩并没有因此一落千丈。唯一能称得上惨烈的线性代数只取得了83分，也不是再投入多少时间进去便可有飞升的，因为能刷的题已经都刷了，复习到最后已几近无聊。因此，可以说，之前两耳不闻窗外事一心只读圣贤书的心态与策略是错误的，好成绩不是仅仅用这种虚假的好似全部时间埋头苦学的鸵鸟战术所能够达到的。
现在我认为，一种积极的学习生活态度是开放地尝试各种事物，多参加各种活动，能动地安排自己的时间，而不是为了所谓的学习而把一切其他事情无限拖延。在各种活动中，达到能力的相互促进从而产生快速的提升。
当然，这肯定不意味着放弃GPA、放弃学习，毕竟这是下一步的敲门砖，虽然很无奈但必须保证。只不过不再通过以前的鸵鸟战法保证了而已。新的心态应该是在学习的过程中专心去学，放开手去干，不要患得患失，非学习过程中就不要想着学习的事情了，所谓work hard, play hard.
专业内的学习，高效完成，不要浪费过多时间。跨选的离散数学与计算机系统基础，重在理解思想，里面有大道所在。旁听的课程一是提升技能，二是培养自己成为一个有真正思想的人。
科研的压力也在逐步加大，重点是到了应当有所产出的时候了，不能loads of activities but no actual achievements.
工作方面，要承认自己需要向身边的人学习的还有很多，不能自视甚高。这学期决定加入全媒体中心，一是帮助完成自己接纳他人、欣赏他人的心态转换；二是通过这个平台认识许许多多优秀的同学；三是学习组织大众，完成目标的能力；四是让自己的摄影剪辑技能有施展指出不至于荒废。总之，是推着自己去actually do things，以此“下学而上达”，使自己的心态转变、能力提升有切实的着手之处。
生活方面，对自己的兴趣要有所坚持，也不妨更加食人间烟火一些，不要成为书房里的书呆子。</description></item></channel></rss>