<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>笔记 on 知止堂</title><link>https://comfluter.life/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 笔记 on 知止堂</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://comfluter.life/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>化性起伪——荀子的礼学思想</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%8C%96%E6%80%A7%E8%B5%B7%E4%BC%AA%E8%8D%80%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%A4%BC%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%8C%96%E6%80%A7%E8%B5%B7%E4%BC%AA%E8%8D%80%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%A4%BC%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid><description>唐宋以前，中国思想笼罩在荀子的思想之下。注重礼（外在表现），唐宋以后才转为仁。
荀子学生：
李斯 韩非 浮丘伯 申培 荀子的礼学讲得很好。
刘毓璜《先秦诸子初探》：个性极强、作为革命者试图沟通马克思主义与先秦诸子。七十有余在南大讲课时
参考书目 王先谦《荀子集解》
荀子的生平 《史記·孟子荀卿列傳》: 荀卿，趙人。年五十始來游學於齊。騶衍之術迂大而閎辯；奭也文具難施【按，騶奭者，齊諸騶子，亦頗采騶衍之術以紀文】；淳于髡久與處，時有得善言。故齊人頌曰：「談天衍，雕龍奭，炙轂過髡。」田駢之屬皆已死齊襄王時，而荀卿最為老師。齊尚修列大夫之缺，而荀卿三為祭酒焉。
齊人或讒荀卿，荀卿乃適楚，而春申君以為蘭陵令。春申君死而荀卿廢，因家蘭陵。李斯嘗為弟子，已而相秦。
荀卿嫉濁世之政，亡國亂君相屬，不遂大道而營於巫祝，信禨祥，鄙儒小拘，如莊周等又猾稽亂俗，於是推儒、墨、道德之行事興壞，序列著數萬言而卒。因葬蘭陵。
战国时期赵人，传说曾在赵王前论军事。为数不多的到过秦国的先秦诸子。《韩非子·初见秦》一般认为是荀子文章。年50游学于齐。稷下学宫学者文集：《管子》。荀子多被选为稷下学宫祭酒。
老师：老：纯粹，师：有师法
关于荀子生平的考证 若荀子生平考证可靠，则其生活的下限接近秦始皇统一天下。
《盐铁论》：李斯相秦，荀卿为之不食。
一般认为荀子逝世接近秦朝建立之时。
荀子生活在戰國晚期，得見儒、墨、道（道德、莊周）諸家學說。荀子的學術本身受時代影響，帶有綜合的傾向。回应当时时代的大思潮。
荀子文本第一篇：劝学。荀子对着庄子的马蹄篇讲的。 性恶：对着孟子的性善论讲的。 荀子的文本 《漢書•藝文志》 诸子略儒家类，著錄《孫卿子》三十三篇。今存三十二篇。 又詩賦，亦列荀子。 荀子的人性论 3种人性论：
积极人性论：认为人性是美好光明的。代表：儒家孟子性善论、王阳明心善论。 消极人性论：代表：法家韩非子、道家庄子 一般人理解人性的恶：人性由欲望所驱动。（韩非子） 庄子理解人性的黑暗：来自于人的主观、来自人的自作聪明、来自于人的这种自私。《齐物论》中讲人生下来就尝试用自己的感官理解这个世界。人类社会的黑暗在于依据自己的经验判断赋予这个社会以价值意义。 圣人设计的制度，才与不才均不可幸免。人在社会中越是挣扎，越是用小聪明试图改变社会，越是容易引来更大的灾难。 自然人性论：人的本质是空的，白纸。受后世经验影响很大。 武老师个人感受：中国人和人关系在近三十年来变得大不相同。人与人之间的原则以交易为本。交易以欲往为本。人与人之间的“获得”充斥着消极人性论。中国传统文化中应当为非常积极的人性论氛围。
对人性无信心，人与动物有什么区别？
对自然的看法 与儒家大不相同。孔子：给信仰的东西保留领地，同时不利用这份领地。“敬鬼神而远之”
天行有常，不为尧存，不为纣亡。应之以治则吉，应之以乱则凶
道德与自然无关系。
《非相》：相形不如论心，论心不如择术。</description></item><item><title>《先秦诸子选读》：道家思想</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 24 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid><description>老子 概述 先秦道家第一部 《老子》文献的真实性： 上世纪20年代，用西方方法考察中国传统文献：有气人，但书可能是后人写的 马王堆汉墓老子帛书抄本 汉文帝时期 证明此时《老子》其书已经盛行 篇目数量差不多 90年代：郭店楚简 其中有《老子》 测年公元前300年，战国中晚期 其中还有较多儒家早期文献 篇目较少，约为传世本1/3，可能为摘抄 此两本出图后，证明《老子》一定成书早于战国晚期。 证实了《老子》应为所有道家文献的原创。 作者到现在还不确定，阅读时不用深究 首创“自然之道”的概念 道 不仅道家讲“道”，其应该为春秋时代出现的思想概念。
“道”字商代便有，但不是重要思想概念，仅为“道路”之意。“道”在春秋时成为思想概念内涵。从《论语》中可以得到印证。
含义变化原因：政治变化。以氏族为本位的政治构架在衰弱。以祭祀为本，为期中心概念（西周时）。后来西周衰落，天命观念受到怀疑，上天包庇某一氏族的理念在弱化。孔子时政治基本不讲“天命”，个人也可以讲“天命”。政治的合理性在哪？当时的思想家在寻找新的理解。这个背景下，“道”的观念得以提出。政治的合法性来源：神授&amp;ndash;&amp;gt;往圣先贤的做法，体现出人本主义。
《国语》周语下：吾非瞽史，焉知天道？
只有知道历史，才知道天道。（史官当时也管天道）此处天道：星象变化的大致规则，引申为自然变化的规则。
中国的士大夫文化：
对中国文化发展影响最深。 非宗教的：思想主流为人文主义的：道德规则、历史传承、品信修养，而非不可知的神意。 道为非常重要的概念。 道为其他概念的中心：仁义礼智等等
自然之道：一种特别的道 《老子》二十五章：人法地，地法天，天法道，道法自然 “道可道非常道”
自然之道的含义 自然：名词？ &amp;mdash;&amp;gt; 天地万物的规则
自然是动词！ 意为“自己这样”，万物自己演化的规律。
人应当效法自然：不是效法自然的规律，而是效法自己如此的状态。
第七章：天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故能长生。是以圣人后其身而身先，外其身而身存。非以其无私耶？故能成其私。(后其身 一作：退其身)
天地长久，不自生：天地不是单一的生命，以万物的生命来体现自己的生命。万物演变恒久不息，天也恒久存在。
是以圣人后其身而身先，外其身而身存： 老子对后代人物的政治谋略影响较大，怎么在政治上立于不败之地。看上去是哲理，但用起来是技巧。
四十章：反者道之动；弱者道之用。天下万物生于有，有生于无。
老子要否认所有提升到“规则”层面的内容。
二章：天下皆知美之为美，斯恶已。皆知善之为善，斯不善已。故有无相生，难易相成，长短相形，高下相倾，音声相和，前后相随，恒也。是以圣人处无为之事，行不言之教，万物作焉而不辞，生而不有，为而不恃，功成而弗居。夫唯弗居，是以不去。(万物作焉而不辞 一作：万物作焉而不为始)</description></item></channel></rss>