<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>上下求索 on 知止堂</title><link>https://comfluter.life/categories/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E6%B1%82%E7%B4%A2/</link><description>Recent content in 上下求索 on 知止堂</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sat, 04 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://comfluter.life/categories/%E4%B8%8A%E4%B8%8B%E6%B1%82%E7%B4%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《庄子》摘录</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%BA%84%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Sat, 04 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%BA%84%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>《逍遥游》 而后乃今培风
清末胡林翼：办大事，以集才集气集势为要。 蜩与学鸠笑之曰：“我决起而飞，抢榆枋而止，时则不至，而控于地而已矣，奚以之九万里而南为？”
日本福永光司说：“蜩与学鸠，总是嘲笑一切伟大者，他们到底只是些‘侏儒之群’而已。” 之二虫有何知？
明陈深：“教人把胸襟识见，扩充一步，不得以所知所历者而自足也。” 有鸟焉，其名为鹏，背若泰山，翼若垂天之云；抟扶摇羊角而上者九万里，绝云气，负青天，然后图南，且适南冥也。斥鷃笑之曰：‘彼且奚适也？我腾跃而上，不过数仞而下，翱翔蓬蒿之间，此亦飞之至也。而彼且奚适也？’”此小大之辩也。
王博说：“在鲲鹏的语言中，关键的问题不在于知识，而是眼界，或者人们习惯说的境界。” 故夫知效一官、行比一乡、德合一君、而征一国者，其自视也，亦若此矣。
福永光司说：“这些人就是那些枪上榆枋又投回地面的学鸠，就是那在习惯与惰性之中频频鼓着翅膀的蜩。”他们安住在常识层面的价值与规范之世界，将这一角世界当做世界之全，而埋没其中。他们毕竟与自己原系何种存在，人之“应然”为何，人之根源的真实生涯是何物这等问题全不相及。 彼于致福者，未数数然也。此虽免乎行，犹有所待者也。若夫乘天地之正，而御六气之辩，以游无穷者，彼且恶乎待哉？故曰：至人无己，神人无功，圣人无名。
有所待：有所依待。即有所拘束，致精神不得自主，心灵不得安放。 徐复观先生说：“人生之所以受压迫，不自由，乃由于自己不能支配自己，而须受外力的牵连。受外力的牵连，即会受到外力的限制甚至支配。这种牵连，称之为‘待’。” 徐复观先生说：“乘天地之正，郭象以为‘即是顺万物之性’&amp;hellip;&amp;hellip;然之所以不能顺万物之性，主要是来自物我之对立。在物我对立中，人情总是以自己作为衡量万物的标准，因而发生是非好恶之情，给万物以有形无形的干扰，自己也会同时感到处处受到外物的牵挂，凝滞。” 恶乎待哉：方东美先生说：“一个人要真正获得精神自由，必须‘无待’！那么怎样可以无待呢？就是从事这个生活的人自己要有一个使命，要在自己的生命宇宙里面，自作主宰。” 无己：指没有偏执的我见，即去除自我中心，亦即扬弃为功名束缚的小我，而臻至与天地精神往来的境界。徐复观先生说：“庄子的‘无己’，与慎到的‘去己’，是有分别的。总说一句，慎到的‘去己’，是一去百去，而庄子的‘无己’，让自己的精神，从形骸中突破出来，而上升到自己与万物相通的根源之地。” 方东美先生说：“庄子同一般世俗的英雄不同，他所谓的‘真人’、‘至人’、‘神人’，并没有这种精神的优越感，也没有这种小我的观点，也就是说他并没有划一道鸿沟，把自己和宇宙隔离开来，把自己和一般人隔离开来！这就说所谓的‘至人无己，神人无功，圣人无名。’。” 瞽者无以与乎文章之观，聋者无以与乎钟鼓之声。岂唯形骸有聋盲哉？夫知亦有之！
之人也，之德也，将旁礴万物以为一，世蕲乎乱，孰弊弊焉以天下为事！之人也，物莫之伤：大浸稽天而不溺，大旱金石流，土山焦而不热。是其尘垢秕糠将犹陶铸尧舜者也，孰肯以物为事？
世蕲乎乱，意指世人争功求名，纷纷扰扰，党派倾轧，勾心斗角，所以说求乱不已。 尧治天下之民，平海内之政，往见四子藐姑射之山，汾水之阳，窅然丧其天下焉。</description></item><item><title>《大学》摘录</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>大学之道，在明明德，在亲民，在止于至善。知止而后能定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。物有本末，事有始终，知所先后，则近道矣。古之欲明明德于天下者，先治其国；欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知；致知在格物。物格而后知至，知至而后意诚，意诚而后心正，心正而后身修，身修而后家齐，家齐而后国治，国治而后天下平。自天子以至于庶人，壹是皆以修身为本。其本乱而末治者，否矣。其所厚者薄，而其所薄者厚，未之有也。此谓知本，此谓知之至也。
康诰曰：“克明德”。&amp;hellip;帝典曰：“克明俊德”&amp;hellip;
汤之盤铭曰：“苟日新，日日新，又日新。”康诰曰：“作新民。”诗曰：“周虽旧邦，其命惟新。”是故君子无所不用其极。
君子贤其贤而亲其亲，小人乐其乐而利其利，此以没世不忘也。
所谓诚其意者，毋自欺也。如恶恶臭，如好好色，此之谓自谦，故君子必慎其独也！小人闲居为不善，无所不至，见君子而后厌然，掩其不善，而著其善。人之视己，如见其肺肝然，则何益矣。此谓诚于中，形于外，故君子必慎其独也。曾子曰：“十目所视，十手所指，其严乎！”富润屋，德润身，心广体胖，故君子必诚其意。
《康诰》曰：“如保赤子。”心诚求之，虽不中，不远矣。&amp;hellip;是故君子有诸己而后求诸人，无诸己而后非诸人。
《诗》云：“乐只君子，民之父母。”民之所好好之，民之所恶恶之，此之谓民之父母。
德者本也，财者末也。
是故君子有大道，必忠信以得之，骄泰以失之。</description></item><item><title>《子思子》摘录</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%AD%90%E6%80%9D%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%AD%90%E6%80%9D%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>《中庸》 天命谓之性，率性谓之道，修道谓之教。道也者，不可须臾离也，可离非道也。是故君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻。莫现乎隐，莫显乎微，故君子慎其独也。喜怒哀乐之未发，谓之中；发而皆中节，谓之和。中也者，天下之大本也；和也者，天下之达道也。致中和，天地位焉，万物育焉。
仲尼曰：“君子中庸，小人反中庸。”君子之中庸也，君子而时中；小人之中庸也，小人而无忌惮也。
子曰：“舜其大知也与！舜好问而好察迩言，隐恶而扬善，执其两端，用其中于民，其斯以为舜乎！”
子曰：“天下国家可均也，爵禄可以辞也，白刃可以蹈也，中庸不可能也。”
子路问强。子曰：“&amp;hellip;故君子和而不流，强哉矫！中立而不倚，强哉矫！国有道，不变塞焉，强哉矫！国无道，至死不变，强哉矫！”
子曰：“素隐行怪，后世有述焉，吾弗为之矣。君子遵道而行，半途而废，吾弗能已矣。君子依乎中庸，遁世不见知而不悔，唯圣者能之。”
君子之道费而隐&amp;hellip;天地之大也，人尤有所憾。故君子语大，天下莫能载焉；语小，天下莫能破焉。诗云：“鸢飞戾天，鱼跃于渊。”其言上下察也。君子之道，造端乎夫妇，及其至也，察乎天地。
子曰：“道不远人。人之为道而远人，不可以为道。”诗云：“伐柯伐柯，其则不远。”执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远。故君子治人以人，改而止。
庸德之行，庸言之谨，有所不足，不敢不勉，有余不敢尽，言顾行，行顾言，君子乎不慥慥尔！
君子素位而行，不愿乎其外。素富贵，行乎富贵；素贫贱，行乎贫贱；素夷狄，行乎夷狄；素患难，行乎患难，君子无入而不自得焉。在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人则无怨。上不怨天，下不尤人。故君子居易以俟命，小人行险以侥幸。子曰：“射有似乎君子，失诸正鹄，反求诸其身。”
君子之道，譬如行远必自迩，譬如登高必自卑。</description></item><item><title>1 Introduction to Programming Languages and Tools of the Trade</title><link>https://comfluter.life/p/1-introduction-to-programming-languages-and-tools-of-the-trade/</link><pubDate>Tue, 30 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/1-introduction-to-programming-languages-and-tools-of-the-trade/</guid><description>Vscode extensions for web development ESLint Integrates ESLint JavaScript into VS Code. Prettier JS code formatter JavaScript (ES6) code snippets Tools Node.JS (NodeJS安装-菜鸟教程)[https://www.runoob.com/nodejs/nodejs-install-setup.html]</description></item><item><title>2 Introduction to GitHub</title><link>https://comfluter.life/p/2-introduction-to-github/</link><pubDate>Tue, 30 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/2-introduction-to-github/</guid><description>基本命令 创建虚拟环境：conda create -n &amp;lt;env_name&amp;gt; python=X.X 激活虚拟环境：conda activate &amp;lt;env_name&amp;gt; Minutiae unable auto activate base: conda config --set auto_activate_base false</description></item><item><title>Recent Classes</title><link>https://comfluter.life/pins/recent-classes/</link><pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/pins/recent-classes/</guid><description>Web Development Microsoft beginner&amp;rsquo;s web course
Machine Learning Microsoft beginner&amp;rsquo;s ML course</description></item><item><title>《先秦诸子选读》：道家思想</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 24 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid><description>老子 概述 先秦道家第一部 《老子》文献的真实性： 上世纪20年代，用西方方法考察中国传统文献：有气人，但书可能是后人写的 马王堆汉墓老子帛书抄本 汉文帝时期 证明此时《老子》其书已经盛行 篇目数量差不多 90年代：郭店楚简 其中有《老子》 测年公元前300年，战国中晚期 其中还有较多儒家早期文献 篇目较少，约为传世本1/3，可能为摘抄 此两本出图后，证明《老子》一定成书早于战国晚期。 证实了《老子》应为所有道家文献的原创。 作者到现在还不确定，阅读时不用深究 首创“自然之道”的概念 道 不仅道家讲“道”，其应该为春秋时代出现的思想概念。
“道”字商代便有，但不是重要思想概念，仅为“道路”之意。“道”在春秋时成为思想概念内涵。从《论语》中可以得到印证。
含义变化原因：政治变化。以氏族为本位的政治构架在衰弱。以祭祀为本，为期中心概念（西周时）。后来西周衰落，天命观念受到怀疑，上天包庇某一氏族的理念在弱化。孔子时政治基本不讲“天命”，个人也可以讲“天命”。政治的合理性在哪？当时的思想家在寻找新的理解。这个背景下，“道”的观念得以提出。政治的合法性来源：神授&amp;ndash;&amp;gt;往圣先贤的做法，体现出人本主义。
《国语》周语下：吾非瞽史，焉知天道？
只有知道历史，才知道天道。（史官当时也管天道）此处天道：星象变化的大致规则，引申为自然变化的规则。
中国的士大夫文化：
对中国文化发展影响最深。 非宗教的：思想主流为人文主义的：道德规则、历史传承、品信修养，而非不可知的神意。 道为非常重要的概念。 道为其他概念的中心：仁义礼智等等
自然之道：一种特别的道 《老子》二十五章：人法地，地法天，天法道，道法自然 “道可道非常道”
自然之道的含义 自然：名词？ &amp;mdash;&amp;gt; 天地万物的规则
自然是动词！ 意为“自己这样”，万物自己演化的规律。
人应当效法自然：不是效法自然的规律，而是效法自己如此的状态。
第七章：天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故能长生。是以圣人后其身而身先，外其身而身存。非以其无私耶？故能成其私。(后其身 一作：退其身)
天地长久，不自生：天地不是单一的生命，以万物的生命来体现自己的生命。万物演变恒久不息，天也恒久存在。
是以圣人后其身而身先，外其身而身存： 老子对后代人物的政治谋略影响较大，怎么在政治上立于不败之地。看上去是哲理，但用起来是技巧。
四十章：反者道之动；弱者道之用。天下万物生于有，有生于无。
老子要否认所有提升到“规则”层面的内容。
二章：天下皆知美之为美，斯恶已。皆知善之为善，斯不善已。故有无相生，难易相成，长短相形，高下相倾，音声相和，前后相随，恒也。是以圣人处无为之事，行不言之教，万物作焉而不辞，生而不有，为而不恃，功成而弗居。夫唯弗居，是以不去。(万物作焉而不辞 一作：万物作焉而不为始)</description></item><item><title>重听《成像世界的奇境》</title><link>https://comfluter.life/p/%E9%87%8D%E5%90%AC%E6%88%90%E5%83%8F%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%A5%87%E5%A2%83/</link><pubDate>Sun, 21 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E9%87%8D%E5%90%AC%E6%88%90%E5%83%8F%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%A5%87%E5%A2%83/</guid><description>21.11.22 锁链 香农-奈奎斯特采样定律 测量：测不准原理 高速成像： STEAM：10e-10 second 时间分辨率 STAMP：10e-12 second 最先进：10e-15 second 接近电子转移过程的时长！ information in imaging 香农：硕士论文：信息学开山 做一些无聊的事？还是有自己独特的思考？ yes and no question How many questions (y/n) must you ask to ensure the color of the ball you have?
8 red balls? 4 red &amp;amp; 2 blue &amp;amp; 1 black &amp;amp; 1 white? 2 red &amp;amp; 2 blue &amp;amp; 2 black &amp;amp; 2 white?</description></item></channel></rss>