<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on 知止堂</title><link>https://blog.comfluter.life/post/</link><description>Recent content in Posts on 知止堂</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 31 Dec 9999 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.comfluter.life/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Welcome!</title><link>https://blog.comfluter.life/p/welcome/</link><pubDate>Fri, 31 Dec 9999 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/welcome/</guid><description>序言 在经历许许多多的学习、配置、折腾之后，终于在今天配置好了自己的个人博客。
在朋友圈、微博盛行的当下，个人博客的风头已过，好像已经是上一个时代的产物了。那么究竟又是什么让我在建站的过程中即使遇到了层层困难，也坚定不移地搭起来这个博客呢？
第一方面，感觉自己还是需要一个记录与对外表达的窗口。朋友圈等等社交网络固然可以，但是于我来讲似乎显得喧闹了些。我期待的表达，不是浮于表面的事件记录与短暂的情感宣泄。静下心来记录自己成长变化、各阶段真实想法与所思所得才是我我之所需。而这些想法，有时又期待能随时随地回顾，或是与志同道合之人分享。因此介于朋友圈、微博等社交平台与传统纸笔日记之间的个人博客似乎是个不错的选择。从半年前看到王凯师兄的博客便觉心动，到现在终于有了属于自己的一方空间。
此外，也是最近在学习计算机网络的相关课程。从之前分不清HTTP、URL、TCP等等名词之间的关系的状态一步步地了解了网络的各个方面，而因为课程设计原因深感实践不足。云服务器的配置、连接、博客的搭建与部署、域名的申请与域名解析配置等等正好为动手实践课程内容提供了一个极佳的机会。在搭建服务器、部署博客的过程中也确实不断地将课本中抽象的知识落到实处。
最后，可能也是最近受龄的影响，觉得自己不能再一天天想着GPA就惶惶不可终日。成天担心对成绩的影响而束手束脚，投入了过多不必要的时间在课业的细枝末节上，生怕漏掉一小点就会有多么大的影响。现在我觉得比较好的态度是：应该投入的时间，我保证投入。除此之外，偶然性是必然有的，考试中等等可能出现的意外情况、偏门的微末之处，实在无必要，也无意义为了它们投入大量的时间。投入了，也不能保证最后的结果。与其如此，正如闫锋老师说的，不如让自己真正做点实在的事出来，在实践中学习，在实践中收获，在主动地做事情的过程当中发挥自己心灵的能动性，让自己过得由己、恣肆、多彩一些。
因此，也希望这个博客在记录我个人所思所想以外，能够带动我走出一天天为了成绩而焦虑的状态之中，真正地敢于放手去做自己喜欢的事，也才真正能做成自己喜欢的事。
建站小记 21.11.05 购买腾讯云服务器、购买域名comfluter.life，熟悉linux服务器操作与hugo工具基本使用 21.11.13 在询问完王凯师兄hugo博客部署方法以后，学习hugo模板使用与博客搭建、github使用、github actions + 云服务器自动部署。但是卡在了最后一步Nginx服务器配置，使得服务器端页面一直显示404。 21.11.15 由于Nginx服务器的问题，以及之前摸索阶段各种误操作，决定直接重置腾讯云服务器，将服务器端的功能重新搭建。完成服务器基本设置后激活root账户并配置ssh登录信息，重写了github pages，安装Nginx，以root账户运行，配置Nginx。 21.11.19 由于使用主题时采用了git submodule的方式，而github同步时不同步submodule导致各种错误，重新使用git clone方式引入了主题，重新搭建了博客与github repo，并配置github actions。 21.11.19 解决github actions css无法加载问题，使用git submodule直接推送到github pages，但发现问题仍然存在。最终确定问题在baseURL上，改好后部署。 21.11.19 写下这篇hello world文档。 动手去做一个项目确实是学习的高效方法。通过搭建博客，至少熟悉了以下内容：
云服务器 Linux命令行 git命令行操作 git submodule github全流程 github pages github actions hugo使用 域名配置与域名解析 防火墙配置 Nginx服务器搭建 其中许多是以前多次觉得应该去做，而没多久又半途而废的。放弃的理由大概是陷入极多的知识内容而毫无方向，也就失去了学习的意义，但为了一个目标去做，许多事情就顺理成章了。
希望以后能以更多项目为依托，让自己不断学习、进步。</description></item><item><title>2023 Week11 Summary</title><link>https://blog.comfluter.life/p/2023-week11-summary/</link><pubDate>Mon, 20 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/2023-week11-summary/</guid><description>主要事项 圣母交换名额确认 朋导中期考核 托福备考 科研 周末各活动：桦墅村考察、三猫黑鱼花、空手道鼓楼联合训练、陈雨竹来南京 时间分配情况
主要时间分配情况 科研时间略有下降，而且主要时间没有花在脉冲编码的重点项目上，而是被推着走，在NLP项目上花费了过多时间
朋导工作，座谈会及其准备工作，还是值得投入的时间 用于阅读的时间明显增加，对The Road to Serfdom有些上头，不错不错 用于托福备考的时间有所增加，但是还不够多。下周应该至少投入5%的时间 基本上没有用于课程学习的时间，这点值得警醒。下星期应该尽快把欠下的时间补上来了。 总时间：28.28%，时间有所下降。下星期至少投入33%的时间。
其他时间 睡眠时间继续增加，但是睡眠质量其实不算很好。到周五周六的时候明显拖低效率。还是得继续探索如何能够提升睡眠质量。 日常事务所占时间相当稳定，19%，比较正常 休息时间在算上周末鸡鸣寺、东大南大的游玩时间加起来也才占到不到8%，说明在康复后主要时间还是放在了正事上，值得肯定
用于总结归纳、记录的时间明显变多，形成了每日先做计划的工作流程，应当肯定。用于总结的时间总体有点多，一方面是在补前两周的总结工作，另一方面用于整理之前的照片的时间也有些长。
长笛吹了两次，但时间明显比上周长。这点时间还是值得投入的。 主要成果 顺利拿到圣母大学交换机会，开始准备交换，已经开始期待了！
主要问题 用于科研、申请、学习的总时间上有明显减少，且精力较为分散 科研时间总体不够多，重点不突出 用于学习的时间不够多 时间安排上还是计划性总体不足。还是经常跟着不可靠的临时愿望走。 关键成果少，科研、学习方向的内容不多</description></item><item><title>2023 Week10 Summary</title><link>https://blog.comfluter.life/p/2023-week10-summary/</link><pubDate>Tue, 14 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/2023-week10-summary/</guid><description>主要事项 发烧后康复休息 交换申请 科研进度重启 时间分配情况
主要可自由支配时间情况 课程占用，退补选已经完成，8.48%应该是以后一段时间的稳定情况了。 申请方面，一边在推进自主申请的相关事项，一遍在和Sharon Hu做最后的确认 研究方面，脉冲编码、NLP、CTT三者时间基本均衡，但感觉整体上推进的还都不够快，确实还是应该多花一些时间突出重点项目（目前应当是脉冲编码） 模电的学习占了绝对多数 G/T时间较短 阅读的时间有明显提升，继续保持！ 课程+申请+科研+学习+G/T+阅读 总计约30.5%，较上周有明显下降，时间去向应该主要在长笛、运动、休息。前两者是应当的，同时考虑到本周是发烧后康复的一周，总时间下降可以接受，但是以后不能再持续下降了
其他时间情况 日常事项时间占用相当稳定，连续两周均为19% 用于休息的时间略有增加，但是能排到第三大项的原因应该还是其他事情所占用的时间比较分散 吹笛子两次，达成目标！ 关键成果 确定了Sharon Hu的交换机会，接下来全面为圣母大学交换做准备
主要问题 科研重点不突出，推进效率不高，没有什么成果 托福准备时长不足</description></item><item><title>2023 Week7&amp;8 Summary</title><link>https://blog.comfluter.life/p/2023-week78-summary/</link><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/2023-week78-summary/</guid><description>主要处理事务 Chevereto部署 上学期期末考试 暑研套辞 时间分配情况
用于正事的可支配时间： 由于是期末考试周，确实花了可支配时间中的绝对大部分时间投入学习当中。 课程占据的时间也比较多，主要是开学周在试听和熟悉的过程中 其他的可支配时间，一部分由于暑研申请的迫切性放在了套辞上，另一部分则是由于希望尽早建立起一个可以供我记录生活成长的过程的迫切性以及debug时的轴劲而一直在高的Chevereto图床平台。 整体上来讲，由于考试周精力较为集中，这两周的时间安排中以上4部分可支配之间总和，即一天中的约36%的时间，应当是能够安排做正事的时间的总和了。以后的计划和总结可以参考。
其他时间： 睡眠时间，平均8小时，能保证较好的精力，无需压缩
日常事项：
具体时间花费情况：
虽然感觉上吃饭的时间可能有点长，但是平均下来每天2个小时其实不算离谱。以后尽量将每日吃饭时间压缩在1.5小时以内吧 “其他”项所占时间有点多，零零碎碎的事项还是占了太多的时间 其他时间都是小量，顺其自然即可
关键性结果 成功搭建Chevereto，开始逐渐将已有的照片向其上迁移
顺利完成期末考试：半导体、电磁场、思修、模集均顺利过关
套辞：套到谢源老师的暑研，与海外的两三个学姐取得联系，获得了一批做存算/SNN方向的老师名单
总结 总体而言，这两周是成果颇丰的。不仅渡过了上学期的期末周，还在考试复习之余搞好了chevereto和套辞。在接下来的日子中也要尽力保持这种高效的状态。</description></item><item><title>2023 Week9 Summary</title><link>https://blog.comfluter.life/p/2023-week9-summary/</link><pubDate>Mon, 13 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/2023-week9-summary/</guid><description>主要事项 套辞：UCSB收尾确认、Sharon Hu跟进沟通 交换：高中成绩单、高考成绩证明、推荐信跟进 GRE考试 南大招生小蓝鲸精剪 时间分配情况
主要可自由支配时间情况 小蓝鲸精剪：占据了最宝贵的周二、周三几乎全天的时间，但是实在不是自己想做的东西，做完对自己也没有什么长远的帮助，但时间却实打实地投进去了。以后不要做了。 申请：主要是两部分 各种琐碎的材料申请：交换政策沟通、高中材料开具手续沟通等等，虽然没有什么特别值得说的，但是对时间和精力的牵扯真的很多 套辞收尾、Sharon Hu科研交换套辞跟进。 GRE：由于确实没有充足的时间做系统的准备了，干脆完全放弃，不为这件事情牵扯太多的精力了。就日常背了背单词，到时间去考试 课程：时间明显较上周多，主要是由于试听了较多通识课，后面可以退掉保留必要的即可了 学习、科研及其他，基本没有时间去做，后面几周要注意了，这不应该成为正常状态。 用于正事的总时间：课程+申请+工作+学习+科研，总计约35.7%，与上周基本持平。表明总共花在这些主要事务上的总精力还是比较恒定的。
其他时间 用于阅读的时间有点少了，还是没有建立常读书的习惯 吹笛子的时间也偏少了？以后考虑每周两到三次 关键成果 确定了UCSB谢源的暑研机会，后来了解到还是很难得的 得到了Sharon Hu的回复，比较有希望能再拿到暑研机会 GRE考试，裸考319分，还是比预想中高不少，以后准备也不必自己给自己太多压力 其他事件 周六在教室自习开始，身体状态逐渐不对，周日考GRE时明显烧起来。考完在鼓楼就近找汪远学弟要了点药服下赶回宿舍休息，晚上音乐会也无缘了。 周四本来想和母亲通报一下套磁的喜讯，谁想到她听到UCSB就炸了，轴上了，真是无语。生病估计也有挺大原因是心里耗在这件事上。</description></item><item><title>2022一年音乐会集锦</title><link>https://blog.comfluter.life/p/2022%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%BC%9A%E9%9B%86%E9%94%A6/</link><pubDate>Tue, 07 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/2022%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%9F%B3%E4%B9%90%E4%BC%9A%E9%9B%86%E9%94%A6/</guid><description>“欢乐颂”中国交响乐团2022音乐季开幕音乐会 大量听音乐会现场，是从这场起。很幸运的是，本场的两首曲目：《布鲁赫第二小提琴协奏曲》、《贝多芬第九交响曲》都是值得反复倾听的经典之曲，演出水准也极高。
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220115_192140.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220115_212843.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220115_213702.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220115_213710.jpeg
图兰朵 欢乐颂音乐会后不到两周，直接冲了《图兰朵》。原因其实是《碟中谍6》中《图兰朵》歌剧刺杀那场戏实在过于精彩。
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220119_203346.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220119_212737.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220119_212859.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220119_213144.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220119_213311.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220119_213335.jpeg
《图兰朵》合唱音乐会 与ts等好友相约，再听一次《图兰朵》
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220723_191948.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/mmexport1658575230358.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/mmexport1658585125794.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/mmexport1658589357129.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220723_193158.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220723_213936.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220723_214000.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220723_214636.jpeg
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220723_220303.jpeg
“国之骄子” 协奏曲之夜 音乐会 有长笛协奏曲！好听！
马林巴协奏曲很出乎意料地精彩。本来是奔着看乐子的心态想看马林巴能整出什么活的，没想到直接成为最有表现力的曲目。不仅是马林巴“大珠小珠落玉盘”般的音色，更在于演奏家的形体表演对于音乐情绪的表现。
http://picserver.comfluter.life:6105/2023/02/16/IMG_20220717_185953.jpeg
http://picserver.</description></item><item><title>22 Spring 学期目标</title><link>https://blog.comfluter.life/p/22-spring-%E5%AD%A6%E6%9C%9F%E7%9B%AE%E6%A0%87/</link><pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/22-spring-%E5%AD%A6%E6%9C%9F%E7%9B%AE%E6%A0%87/</guid><description>学期目标 学习方面 保证专业内课程学习质量，确保申请要求的专业GPA，争取都取得92分以上的成绩 保证在选课列表里的跨选课程，即离散数学、计算机系统基础的学习，争取都取得92分以上的成绩 尽量全程跟上旁听课程，如人工智能程序设计、社会学概论、名师导学，并在此过程中真正开拓视野、学到技能。 托福考试出分 工作方面 多参与南大本科招办全媒体中心的工作，并在此过程中体会如何融入一个集体，向身边的伙伴们学习组织人员共同完成一个目标的能力，也提升自己技术层面的摄影摄像、剪辑等等技能。 保证空手道社活动的正常运行 科研方面 在大创和early-exit BERT项目中学习人工智能的模型搭建与使用，争取能在前者有专利申请，后者有论文发表 hilbert项目稳步推进，学习芯片设计的相关知识 视情况看是否需要去王肖沐老师那里做一做项目 生活方面 更好地平衡学习与生活，没有必要不计一切地把所有时间都投入到学习与工作中去。多尝试、体会生活的方方面面。 坚持练习长笛，每周都应该练一练。 学习欣赏的人并融入团体当中 安排理由 总体上来讲，这学期的整体心态应该是放下过多的担忧和顾虑，勇敢地去多学习、多尝试、多参与。之前被各种担忧困住了手脚，心态也还没有从高考的失利中缓过来。结果是，做事一方面患得患失，不敢开始做，另一方面又自视甚高，不愿意去做，因此错过了很多机会。
经过上个学期心态上激烈的转换，这学期应当打破这个状态了。上学期那么多时间并没有花在学习上，但是成绩并没有因此一落千丈。唯一能称得上惨烈的线性代数只取得了83分，也不是再投入多少时间进去便可有飞升的，因为能刷的题已经都刷了，复习到最后已几近无聊。因此，可以说，之前两耳不闻窗外事一心只读圣贤书的心态与策略是错误的，好成绩不是仅仅用这种虚假的好似全部时间埋头苦学的鸵鸟战术所能够达到的。
现在我认为，一种积极的学习生活态度是开放地尝试各种事物，多参加各种活动，能动地安排自己的时间，而不是为了所谓的学习而把一切其他事情无限拖延。在各种活动中，达到能力的相互促进从而产生快速的提升。
当然，这肯定不意味着放弃GPA、放弃学习，毕竟这是下一步的敲门砖，虽然很无奈但必须保证。只不过不再通过以前的鸵鸟战法保证了而已。新的心态应该是在学习的过程中专心去学，放开手去干，不要患得患失，非学习过程中就不要想着学习的事情了，所谓work hard, play hard.
专业内的学习，高效完成，不要浪费过多时间。跨选的离散数学与计算机系统基础，重在理解思想，里面有大道所在。旁听的课程一是提升技能，二是培养自己成为一个有真正思想的人。
科研的压力也在逐步加大，重点是到了应当有所产出的时候了，不能loads of activities but no actual achievements.
工作方面，要承认自己需要向身边的人学习的还有很多，不能自视甚高。这学期决定加入全媒体中心，一是帮助完成自己接纳他人、欣赏他人的心态转换；二是通过这个平台认识许许多多优秀的同学；三是学习组织大众，完成目标的能力；四是让自己的摄影剪辑技能有施展指出不至于荒废。总之，是推着自己去actually do things，以此“下学而上达”，使自己的心态转变、能力提升有切实的着手之处。
生活方面，对自己的兴趣要有所坚持，也不妨更加食人间烟火一些，不要成为书房里的书呆子。</description></item><item><title>外国人眼中的中华文明</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E5%A4%96%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E6%96%87%E6%98%8E/</link><pubDate>Tue, 22 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E5%A4%96%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E6%96%87%E6%98%8E/</guid><description>参考书籍 《吾国与吾名》 胡阿祥 介绍国号、名号、域外称谓。
课程介绍
第一讲 外国人眼中的中华文明 外国人称中国，常用别名。而起别名，就要抓特征，抓特征，就要有了解。
China？ 瓷器-中国？
某种程度上反映了历史的真实。中国瓷器出现时代最早，且数量最多，古代瓷器品质最好。
这样的普遍说法，是错误的。错误在于颠倒了作为国家的China与小写的china的因果关系。瓷器本来称作porcelain of China，后称chinaware作为中国瓷器的专用词，后ware在演变中被省略，china本身也可以代表“中国瓷器”，后china由专有名词变为瓷器的通用名词。</description></item><item><title>韩非子的思想：势与术</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E9%9F%A9%E9%9D%9E%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E6%9C%AF/</link><pubDate>Wed, 22 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E9%9F%A9%E9%9D%9E%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E6%9C%AF/</guid><description>势者，胜众之资 韩非其人 见《史记·老子韩非列传》
《韩非子》文本 陈奇猷《韩非子集释》 梁启雄《韩非子浅解》 周勋初等《韩非子校注》 评法批儒运动中编纂。建国以来整理水平最高。 江苏人民出版社 人性论：人性本恶，韩非子的人性判断 典型的消极人性论：人的本质是自私。
好逸恶劳
《商君书·算地》：“民之性，饥而求食，劳而求逸，苦而索乐，辱则求荣，此民之情也。”
趋利避害
《韩非子·奸劫臣》：“夫安利者就之，危害者去之，此人之情也。”
《韩非子·外储说左上》
人为婴儿也，父母养之简，子长而怨。子盛壮成人，其供养薄，父母怒而诮之。子父至亲也，而或谯或怨者，皆挟相为，而不周于为己也。夫卖庸（佣）而播耕者，主人费家而美食，调布而求易钱者，非爱庸客也；曰，如是，耕者且深，耨者且熟云也。庸客致力而疾耘耕，尽功而正畦陌者，非爱主人也；曰，如是，羹且美，钱布且易云也。此其养功力有父子之泽矣，而心周于用者，皆挟自为心也。
人都是因为自己的自私而行。
故人行事施予，以利之为心，则越人易和；以害之为心，则父子离且怨。
有利益关系，就关系和睦，利益矛盾则能使亲情分崩离析。
法家认为任何人之间的所有关系都可以化约成为利益关系。
《韩非子·备内》
医善吮人之伤，含人之血，非骨肉之亲也，利所加也。故舆人成舆，则欲人之富贵；匠人成棺，则欲人之天死也。非舆人仁而匠人贼也，人不贵则舆不售，人不死则棺不买。情非憎人也，利在人之死也。
不论是什么关系，人都是在以利益关系加以衡量。
君臣之交计也，夫子之亲利也。
而人的这种人性是可以被利用以实现现实统治的。
《难一》：设民所欲以求其功，故为爵禄以劝之；设民所恶以禁其奸，故为刑罚以威之。
治理方法：二柄：刑/德，或称奖惩
贵势：由兵家思想发展而来 一般认为兵家贵势
《淮南子》：兵有三势：气（我）、地（自然）、因（彼） 势是一个抽象的概念。
韩非子谈势：
《八经》：势者，胜众之资也。（势：资源？） 《心度》：主之所以尊者，权也。 《难势》：抱法处势则治，背法去势则乱。 法、势应当相互衬托、相辅相成 聚势尊君，维护君权 法家实则是君王南面术
定分：明白名分
《定分》名分定，势治之道也。名分不定，势乱之道也。
处在什么样的位置，拥有什么样的资源</description></item><item><title>法家思想——中国古代的政治逻辑</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E6%B3%95%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%80%BB%E8%BE%91/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E6%B3%95%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%80%BB%E8%BE%91/</guid><description>法家的诞生 从城邦国家到领土国家 中国从氏族组织的国家逐渐建立起平民社会 氏族制度土崩瓦解 用战争的方式，淬厉立国的根本。 中国先秦文化是被战争催生出来的早熟思想，实用主义特征浓重 国家的组织方式发生变化了。军国主义思想抬头了。一切以提高军事打击能力为首要目标 残酷的兼并战争 普遍的兵役和赋税制度开始出现：郡县制度、军民分治、俸禄制度、井田制度、军功制度、各国变法。 中国古代兵制： 普遍兵役制度，秦汉时代出现。依靠对民众、土地强大的控制力。常配合特定田制出现。 募兵制，散见于各代：汉晚期、唐宋。国家出现*职业军人。*大部分职业军人来源于市井流民。容易出现军人阶层的流氓化以及军队私人化、出现军头。募兵制一旦出现往往成为王朝动荡的根源。 战国的战争已经完全不同于春秋 以消灭对方有生力量为目的 消耗各种资源极大：“新兵十万，日费千金” 私学兴起 各个国家都在思考如何用新制度新秩序应对这样的时代
风云激荡中，产生了法家思想
儒法同源说：都强调良好社会秩序的重要性。 法家起源于兵家说：都强调富国强兵 子产和叔向：刑鼎的隐喻。子产公布刑法与书上，叔向批评。认为过去以礼法治国，百姓不知道底线，因此不会向下探，现在公布了，百姓会踩在法律的底线上无所不为、胡作非为。子产回复，要“救时”，解决现实问题。 法家是“救时”的。
变法运动就是列国成文法的确立过程。
前536年，郑国子产铸刑书 前513年，晋国赵鞅、荀寅铸刑鼎 前407年，李悝作《法经》，有盗、贼、囚、捕、杂、具六项内容（《晋书·刑法志》），商鞅以之治秦，为秦汉之后所沿用。（见《九朝律考》） 中国古代刑罚分类：
大刑：动甲兵 五刑：动斧钺 大辟：杀头。车裂、腰斩、枭首、侥幸、养药死。 宫刑 刖：砍腿/脚 劓 黥 髡 完：以上皆无 法家的学术流派 法家的世界观 《开塞》：圣人不法古，不修今。法古则后于时，修今则塞于势。
一切以实用为务
《开塞》：故兴王有道，而持之异理。武王逆取而贵顺，争天下而上让。其取之以力，持之以义。</description></item><item><title>中国近现代史期末复习相关</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%91%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E6%9C%9F%E6%9C%AB%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E7%9B%B8%E5%85%B3/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%91%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E6%9C%9F%E6%9C%AB%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E7%9B%B8%E5%85%B3/</guid><description>卷面 闭卷考试，满分100分，三个题型：
名词解释，6x5 论述题/问答题，10x4 材料题，15x2 复习重点 第一章 几个重要的不平等条约基本内容、国家、时间。T1 马关条约： 基本内容：
割去中国台湾全岛及所有附属各岛屿和澎湖列岛。 中国支付日本赔款2亿两白银（约3亿日圆）。外加“赎辽费”3000万两、威海卫日军“守备”费150万两、共计23150万两。 中国开放沙市、重庆、苏州、杭州等口岸，及认可日本最惠国待遇，免收内地税。允许日本人在中国通商口岸设立领事馆和工厂及输入各种机器。使帝国主义侵略势力深入到中国内地. 中国确认朝鲜国为独立自主国家，朝鲜对中国的朝贡、奉献、典礼永远废止。 中国承认日本占领山东省威海卫三年，待中国还清赔款后才交还，如果费用支付不全，日军不撤回，日军军费由中国负担。 国家：
日本 时间：
1895年4月17日（大清光绪二十一年三月二十三日；大日本帝国明治二十八年四月十七日） 甲午战争之后 南京条约 基本内容：
清政府向英方开放五口通商，即沿海的广州、福州、厦门、宁波、上海五处港口。 清政府将永久割让香港岛予大英治理。 清政府向大英共赔偿2100万银圆 废除须经公行进行贸易的制度。 两国共同订立进出口关税。 允许外国人在中国办工厂 国家：
英国 时间：
清朝道光二十二年（1842年），清朝在对大英帝国的第一次鸦片战争中战败。双方代表在江宁府静海寺谈判并在泊于江宁府下关江面的英军旗舰汗华囇号上签署《江宁条约》。 辛丑条约 基本内容：
中国派醇亲王载沣赴德向德国皇帝就德国大使被杀一事道歉。中国派大臣赴日本就日本使馆官员被杀事道歉。 鼓励义和团的大臣遭受惩罚，反对义和团拳民主张如庚子被祸五大臣等，加以复职或受嘉奖。 中国共付各国赔偿金四亿五千万两银，分三十九年付清，每年利息为四厘，由中国的关税和盐税来偿付。 北京的大使馆区内中国人不得居住，各国可以派兵保护。 大沽炮台以及北京到天津之间的炮台一律拆毁。 外国可以在北京至山海关之间驻扎军队。 中国对将来一切抗外行为予以惩罚。 中国设立外务部作为对外的政府部门，以及诸国钦差大臣觐见礼节。 条约影响：
“辛丑条约”的签订，标志着中国完全沦为半殖民地半封建社会。条约签订后，中国要负担巨大的赔款，百姓承受的苦难更深。此外，外国获准在中国首都和一些要塞地方驻军，此举为1937年日本挑起卢沟桥事变埋下祸根。这场动乱也使中国的立宪派和国人看清了清政府的腐败无能，因而纷纷支持反清的革命运动。
清朝4亿5千万两的赔偿金额，若包括利息支付则高达8亿5千万两，但当时清朝政府预算不到1亿两，导致海关税收也被作为赔偿的来源。平均当时中国人每人须赔偿一两，在法文合约版本赔偿金额的是450百万，而中文版本是450兆两（当时“兆”指的是“百万”而非“万亿”）。
清朝履行支付造成后来清末新政受到影响，且为防止被侵略，国家投资以军备优先，使北洋军统帅袁世凯权势大增。而依靠列国及外国资本银行的借款，加强对外国的依赖，民众在增税压力下及穷困生活对清朝感到不满，最终加速清朝灭亡。
国家:
英国、美国、日本、俄罗斯、法国、德国、意大利、奥匈帝国、比利时、西班牙和荷兰十一国
时间:
在义和团运动结束、八国联军攻入北京后签定的一条不平等和约。条约签定于光绪二十七年（1901年）9月7日（辛丑年七月二十五日）。
晚清反侵略斗争失败的原因 其原因，从中国内部因素来分析，主要有以下两个方面：一是社会制度的腐败，一是经济技术的落后。而前者则是更根本的原因。因为正是由于社会制度的腐败，才使得经济技术落后的状况长期得不到改变。
社会制度的腐败: 1840 年以后，中国封建社会逐步变成了半殖民地半封建社会。统治中 国的清王朝，从皇帝到权贵，大多昏庸愚昧，不了解世界大势，不懂得御敌之策。许多官员贪污腐化，克扣军饷。不少将帅贪生怕死，临阵脱逃。他们大多害怕拥有坚船利炮的外国侵略者，甚至为了自身的私利，不惜出卖国家和民族的利益。他们尤其害怕人民群众，担心人民群众动员起来以后可能危及自身的统治，所以，常常压制与破坏人民群众和爱国官兵的反侵略斗争。在这样腐败、无能的政府领导和指挥下的战争，怎么可能不失败？</description></item><item><title>化性起伪——荀子的礼学思想</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E5%8C%96%E6%80%A7%E8%B5%B7%E4%BC%AA%E8%8D%80%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%A4%BC%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E5%8C%96%E6%80%A7%E8%B5%B7%E4%BC%AA%E8%8D%80%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%A4%BC%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid><description>唐宋以前，中国思想笼罩在荀子的思想之下。注重礼（外在表现），唐宋以后才转为仁。
荀子学生：
李斯 韩非 浮丘伯 申培 荀子的礼学讲得很好。
刘毓璜《先秦诸子初探》：个性极强、作为革命者试图沟通马克思主义与先秦诸子。七十有余在南大讲课时
参考书目 王先谦《荀子集解》
荀子的生平 《史記·孟子荀卿列傳》: 荀卿，趙人。年五十始來游學於齊。騶衍之術迂大而閎辯；奭也文具難施【按，騶奭者，齊諸騶子，亦頗采騶衍之術以紀文】；淳于髡久與處，時有得善言。故齊人頌曰：「談天衍，雕龍奭，炙轂過髡。」田駢之屬皆已死齊襄王時，而荀卿最為老師。齊尚修列大夫之缺，而荀卿三為祭酒焉。
齊人或讒荀卿，荀卿乃適楚，而春申君以為蘭陵令。春申君死而荀卿廢，因家蘭陵。李斯嘗為弟子，已而相秦。
荀卿嫉濁世之政，亡國亂君相屬，不遂大道而營於巫祝，信禨祥，鄙儒小拘，如莊周等又猾稽亂俗，於是推儒、墨、道德之行事興壞，序列著數萬言而卒。因葬蘭陵。
战国时期赵人，传说曾在赵王前论军事。为数不多的到过秦国的先秦诸子。《韩非子·初见秦》一般认为是荀子文章。年50游学于齐。稷下学宫学者文集：《管子》。荀子多被选为稷下学宫祭酒。
老师：老：纯粹，师：有师法
关于荀子生平的考证 若荀子生平考证可靠，则其生活的下限接近秦始皇统一天下。
《盐铁论》：李斯相秦，荀卿为之不食。
一般认为荀子逝世接近秦朝建立之时。
荀子生活在戰國晚期，得見儒、墨、道（道德、莊周）諸家學說。荀子的學術本身受時代影響，帶有綜合的傾向。回应当时时代的大思潮。
荀子文本第一篇：劝学。荀子对着庄子的马蹄篇讲的。 性恶：对着孟子的性善论讲的。 荀子的文本 《漢書•藝文志》 诸子略儒家类，著錄《孫卿子》三十三篇。今存三十二篇。 又詩賦，亦列荀子。 荀子的人性论 3种人性论：
积极人性论：认为人性是美好光明的。代表：儒家孟子性善论、王阳明心善论。 消极人性论：代表：法家韩非子、道家庄子 一般人理解人性的恶：人性由欲望所驱动。（韩非子） 庄子理解人性的黑暗：来自于人的主观、来自人的自作聪明、来自于人的这种自私。《齐物论》中讲人生下来就尝试用自己的感官理解这个世界。人类社会的黑暗在于依据自己的经验判断赋予这个社会以价值意义。 圣人设计的制度，才与不才均不可幸免。人在社会中越是挣扎，越是用小聪明试图改变社会，越是容易引来更大的灾难。 自然人性论：人的本质是空的，白纸。受后世经验影响很大。 武老师个人感受：中国人和人关系在近三十年来变得大不相同。人与人之间的原则以交易为本。交易以欲往为本。人与人之间的“获得”充斥着消极人性论。中国传统文化中应当为非常积极的人性论氛围。
对人性无信心，人与动物有什么区别？
对自然的看法 与儒家大不相同。孔子：给信仰的东西保留领地，同时不利用这份领地。“敬鬼神而远之”
天行有常，不为尧存，不为纣亡。应之以治则吉，应之以乱则凶
道德与自然无关系。
《非相》：相形不如论心，论心不如择术。</description></item><item><title>Adaptive Photoreceptor with Wide Dynamic Range</title><link>https://blog.comfluter.life/p/adaptive-photoreceptor-with-wide-dynamic-range/</link><pubDate>Tue, 07 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/adaptive-photoreceptor-with-wide-dynamic-range/</guid><description>Circuit Prototype
The gain is $V=\frac{kT}{q}=25.4$ mV per e-fold intensity change.
Deficient in 2 respects:
High signal offset Slow response Advanced circuit
left side: source follower lowpass feedback internal adaptive learning model to predict the input signal. output: the comparison of the input signal and prediction. Right side: Comparison model
$Q_n, Q_{cas}, Q_{p}$ consist a inverting amplifier for feedback. $V_b$: determines the cutoff frequency for receptor, by setting the bias current.</description></item><item><title>《庄子》摘录</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E5%BA%84%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Sat, 04 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E5%BA%84%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>《逍遥游》 而后乃今培风
清末胡林翼：办大事，以集才集气集势为要。 蜩与学鸠笑之曰：“我决起而飞，抢榆枋而止，时则不至，而控于地而已矣，奚以之九万里而南为？”
日本福永光司说：“蜩与学鸠，总是嘲笑一切伟大者，他们到底只是些‘侏儒之群’而已。” 之二虫有何知？
明陈深：“教人把胸襟识见，扩充一步，不得以所知所历者而自足也。” 有鸟焉，其名为鹏，背若泰山，翼若垂天之云；抟扶摇羊角而上者九万里，绝云气，负青天，然后图南，且适南冥也。斥鷃笑之曰：‘彼且奚适也？我腾跃而上，不过数仞而下，翱翔蓬蒿之间，此亦飞之至也。而彼且奚适也？’”此小大之辩也。
王博说：“在鲲鹏的语言中，关键的问题不在于知识，而是眼界，或者人们习惯说的境界。” 故夫知效一官、行比一乡、德合一君、而征一国者，其自视也，亦若此矣。
福永光司说：“这些人就是那些枪上榆枋又投回地面的学鸠，就是那在习惯与惰性之中频频鼓着翅膀的蜩。”他们安住在常识层面的价值与规范之世界，将这一角世界当做世界之全，而埋没其中。他们毕竟与自己原系何种存在，人之“应然”为何，人之根源的真实生涯是何物这等问题全不相及。 彼于致福者，未数数然也。此虽免乎行，犹有所待者也。若夫乘天地之正，而御六气之辩，以游无穷者，彼且恶乎待哉？故曰：至人无己，神人无功，圣人无名。
有所待：有所依待。即有所拘束，致精神不得自主，心灵不得安放。 徐复观先生说：“人生之所以受压迫，不自由，乃由于自己不能支配自己，而须受外力的牵连。受外力的牵连，即会受到外力的限制甚至支配。这种牵连，称之为‘待’。” 徐复观先生说：“乘天地之正，郭象以为‘即是顺万物之性’&amp;hellip;&amp;hellip;然之所以不能顺万物之性，主要是来自物我之对立。在物我对立中，人情总是以自己作为衡量万物的标准，因而发生是非好恶之情，给万物以有形无形的干扰，自己也会同时感到处处受到外物的牵挂，凝滞。” 恶乎待哉：方东美先生说：“一个人要真正获得精神自由，必须‘无待’！那么怎样可以无待呢？就是从事这个生活的人自己要有一个使命，要在自己的生命宇宙里面，自作主宰。” 无己：指没有偏执的我见，即去除自我中心，亦即扬弃为功名束缚的小我，而臻至与天地精神往来的境界。徐复观先生说：“庄子的‘无己’，与慎到的‘去己’，是有分别的。总说一句，慎到的‘去己’，是一去百去，而庄子的‘无己’，让自己的精神，从形骸中突破出来，而上升到自己与万物相通的根源之地。” 方东美先生说：“庄子同一般世俗的英雄不同，他所谓的‘真人’、‘至人’、‘神人’，并没有这种精神的优越感，也没有这种小我的观点，也就是说他并没有划一道鸿沟，把自己和宇宙隔离开来，把自己和一般人隔离开来！这就说所谓的‘至人无己，神人无功，圣人无名。’。” 瞽者无以与乎文章之观，聋者无以与乎钟鼓之声。岂唯形骸有聋盲哉？夫知亦有之！
之人也，之德也，将旁礴万物以为一，世蕲乎乱，孰弊弊焉以天下为事！之人也，物莫之伤：大浸稽天而不溺，大旱金石流，土山焦而不热。是其尘垢秕糠将犹陶铸尧舜者也，孰肯以物为事？
世蕲乎乱，意指世人争功求名，纷纷扰扰，党派倾轧，勾心斗角，所以说求乱不已。 尧治天下之民，平海内之政，往见四子藐姑射之山，汾水之阳，窅然丧其天下焉。</description></item><item><title>《中国人性论史·先秦篇》读书笔记</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%80%A7%E8%AE%BA%E5%8F%B2%E5%85%88%E7%A7%A6%E7%AF%87%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%80%A7%E8%AE%BA%E5%8F%B2%E5%85%88%E7%A7%A6%E7%AF%87%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>第五章 从命到性——《中庸》的性命思想 中庸应当分为上、下两篇来加以理解。由第一章到第二十章前半段为上篇，主要解决孔子实践性的伦常之教，和性与天道的关系，解决这三者如何关联在一起的问题。
讲中庸，首先要对中庸概念本身作一理解。不偏谓之中，不易谓之庸。庸也有“用”、“平常”之意，其精神与“不易”是相通的。庸行见于人伦日用的平常当中，具有普遍的妥当性，因此才能长久践行而不易。中庸的具体内容，即忠恕。尽心之谓中，推己之谓恕。此为内在的精神，指导日常生活中庸言庸行的实践。</description></item><item><title>《大学》摘录</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>大学之道，在明明德，在亲民，在止于至善。知止而后能定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。物有本末，事有始终，知所先后，则近道矣。古之欲明明德于天下者，先治其国；欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知；致知在格物。物格而后知至，知至而后意诚，意诚而后心正，心正而后身修，身修而后家齐，家齐而后国治，国治而后天下平。自天子以至于庶人，壹是皆以修身为本。其本乱而末治者，否矣。其所厚者薄，而其所薄者厚，未之有也。此谓知本，此谓知之至也。
康诰曰：“克明德”。&amp;hellip;帝典曰：“克明俊德”&amp;hellip;
汤之盤铭曰：“苟日新，日日新，又日新。”康诰曰：“作新民。”诗曰：“周虽旧邦，其命惟新。”是故君子无所不用其极。
君子贤其贤而亲其亲，小人乐其乐而利其利，此以没世不忘也。
所谓诚其意者，毋自欺也。如恶恶臭，如好好色，此之谓自谦，故君子必慎其独也！小人闲居为不善，无所不至，见君子而后厌然，掩其不善，而著其善。人之视己，如见其肺肝然，则何益矣。此谓诚于中，形于外，故君子必慎其独也。曾子曰：“十目所视，十手所指，其严乎！”富润屋，德润身，心广体胖，故君子必诚其意。
《康诰》曰：“如保赤子。”心诚求之，虽不中，不远矣。&amp;hellip;是故君子有诸己而后求诸人，无诸己而后非诸人。
《诗》云：“乐只君子，民之父母。”民之所好好之，民之所恶恶之，此之谓民之父母。
德者本也，财者末也。
是故君子有大道，必忠信以得之，骄泰以失之。</description></item><item><title>《子思子》摘录</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E5%AD%90%E6%80%9D%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E5%AD%90%E6%80%9D%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>《中庸》 天命谓之性，率性谓之道，修道谓之教。道也者，不可须臾离也，可离非道也。是故君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻。莫现乎隐，莫显乎微，故君子慎其独也。喜怒哀乐之未发，谓之中；发而皆中节，谓之和。中也者，天下之大本也；和也者，天下之达道也。致中和，天地位焉，万物育焉。
仲尼曰：“君子中庸，小人反中庸。”君子之中庸也，君子而时中；小人之中庸也，小人而无忌惮也。
子曰：“舜其大知也与！舜好问而好察迩言，隐恶而扬善，执其两端，用其中于民，其斯以为舜乎！”
子曰：“天下国家可均也，爵禄可以辞也，白刃可以蹈也，中庸不可能也。”
子路问强。子曰：“&amp;hellip;故君子和而不流，强哉矫！中立而不倚，强哉矫！国有道，不变塞焉，强哉矫！国无道，至死不变，强哉矫！”
子曰：“素隐行怪，后世有述焉，吾弗为之矣。君子遵道而行，半途而废，吾弗能已矣。君子依乎中庸，遁世不见知而不悔，唯圣者能之。”
君子之道费而隐&amp;hellip;天地之大也，人尤有所憾。故君子语大，天下莫能载焉；语小，天下莫能破焉。诗云：“鸢飞戾天，鱼跃于渊。”其言上下察也。君子之道，造端乎夫妇，及其至也，察乎天地。
子曰：“道不远人。人之为道而远人，不可以为道。”诗云：“伐柯伐柯，其则不远。”执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远。故君子治人以人，改而止。
庸德之行，庸言之谨，有所不足，不敢不勉，有余不敢尽，言顾行，行顾言，君子乎不慥慥尔！
君子素位而行，不愿乎其外。素富贵，行乎富贵；素贫贱，行乎贫贱；素夷狄，行乎夷狄；素患难，行乎患难，君子无入而不自得焉。在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人则无怨。上不怨天，下不尤人。故君子居易以俟命，小人行险以侥幸。子曰：“射有似乎君子，失诸正鹄，反求诸其身。”
君子之道，譬如行远必自迩，譬如登高必自卑。</description></item><item><title>参观华为南京研究所</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E5%8F%82%E8%A7%82%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E5%8D%97%E4%BA%AC%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%89%80/</link><pubDate>Sat, 27 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E5%8F%82%E8%A7%82%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E5%8D%97%E4%BA%AC%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%89%80/</guid><description>今天，借着网络课提供的机会，有幸走进华为南研所，切身感受企业研究部门的气氛，也看看自己在课上的所学是如何落到实处的。
企业气氛确实是今天感觉到比较奇特的一个方面。随处可见使人奋进、催人奋斗的标语。除此以外，园区里还有许多战斗标语，例如“没有退路就是胜利之路”，美国的打压看起来也确实落到了实处。</description></item><item><title>《先秦诸子选读》：道家思想</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 24 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid><description>老子 概述 先秦道家第一部 《老子》文献的真实性： 上世纪20年代，用西方方法考察中国传统文献：有气人，但书可能是后人写的 马王堆汉墓老子帛书抄本 汉文帝时期 证明此时《老子》其书已经盛行 篇目数量差不多 90年代：郭店楚简 其中有《老子》 测年公元前300年，战国中晚期 其中还有较多儒家早期文献 篇目较少，约为传世本1/3，可能为摘抄 此两本出图后，证明《老子》一定成书早于战国晚期。 证实了《老子》应为所有道家文献的原创。 作者到现在还不确定，阅读时不用深究 首创“自然之道”的概念 道 不仅道家讲“道”，其应该为春秋时代出现的思想概念。
“道”字商代便有，但不是重要思想概念，仅为“道路”之意。“道”在春秋时成为思想概念内涵。从《论语》中可以得到印证。
含义变化原因：政治变化。以氏族为本位的政治构架在衰弱。以祭祀为本，为期中心概念（西周时）。后来西周衰落，天命观念受到怀疑，上天包庇某一氏族的理念在弱化。孔子时政治基本不讲“天命”，个人也可以讲“天命”。政治的合理性在哪？当时的思想家在寻找新的理解。这个背景下，“道”的观念得以提出。政治的合法性来源：神授&amp;ndash;&amp;gt;往圣先贤的做法，体现出人本主义。
《国语》周语下：吾非瞽史，焉知天道？
只有知道历史，才知道天道。（史官当时也管天道）此处天道：星象变化的大致规则，引申为自然变化的规则。
中国的士大夫文化：
对中国文化发展影响最深。 非宗教的：思想主流为人文主义的：道德规则、历史传承、品信修养，而非不可知的神意。 道为非常重要的概念。 道为其他概念的中心：仁义礼智等等
自然之道：一种特别的道 《老子》二十五章：人法地，地法天，天法道，道法自然 “道可道非常道”
自然之道的含义 自然：名词？ &amp;mdash;&amp;gt; 天地万物的规则
自然是动词！ 意为“自己这样”，万物自己演化的规律。
人应当效法自然：不是效法自然的规律，而是效法自己如此的状态。
第七章：天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故能长生。是以圣人后其身而身先，外其身而身存。非以其无私耶？故能成其私。(后其身 一作：退其身)
天地长久，不自生：天地不是单一的生命，以万物的生命来体现自己的生命。万物演变恒久不息，天也恒久存在。
是以圣人后其身而身先，外其身而身存： 老子对后代人物的政治谋略影响较大，怎么在政治上立于不败之地。看上去是哲理，但用起来是技巧。
四十章：反者道之动；弱者道之用。天下万物生于有，有生于无。
老子要否认所有提升到“规则”层面的内容。
二章：天下皆知美之为美，斯恶已。皆知善之为善，斯不善已。故有无相生，难易相成，长短相形，高下相倾，音声相和，前后相随，恒也。是以圣人处无为之事，行不言之教，万物作焉而不辞，生而不有，为而不恃，功成而弗居。夫唯弗居，是以不去。(万物作焉而不辞 一作：万物作焉而不为始)</description></item><item><title>重听《成像世界的奇境》</title><link>https://blog.comfluter.life/p/%E9%87%8D%E5%90%AC%E6%88%90%E5%83%8F%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%A5%87%E5%A2%83/</link><pubDate>Sun, 21 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/%E9%87%8D%E5%90%AC%E6%88%90%E5%83%8F%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%A5%87%E5%A2%83/</guid><description>21.11.22 锁链 香农-奈奎斯特采样定律 测量：测不准原理 高速成像： STEAM：10e-10 second 时间分辨率 STAMP：10e-12 second 最先进：10e-15 second 接近电子转移过程的时长！ information in imaging 香农：硕士论文：信息学开山 做一些无聊的事？还是有自己独特的思考？ yes and no question How many questions (y/n) must you ask to ensure the color of the ball you have?
8 red balls? 4 red &amp;amp; 2 blue &amp;amp; 1 black &amp;amp; 1 white? 2 red &amp;amp; 2 blue &amp;amp; 2 black &amp;amp; 2 white?</description></item><item><title>Hello, World!</title><link>https://blog.comfluter.life/p/hello-world/</link><pubDate>Fri, 19 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.comfluter.life/p/hello-world/</guid><description>序言 在经历许许多多的学习、配置、折腾之后，终于在今天配置好了自己的个人博客。
在朋友圈、微博盛行的当下，个人博客的风头已过，好像已经是上一个时代的产物了。那么究竟又是什么让我在建站的过程中即使遇到了层层困难，也坚定不移地搭起来这个博客呢？
第一方面，感觉自己还是需要一个记录与对外表达的窗口。朋友圈等等社交网络固然可以，但是于我来讲似乎显得喧闹了些。我期待的表达，不是浮于表面的事件记录与短暂的情感宣泄。静下心来记录自己成长变化、各阶段真实想法与所思所得才是我我之所需。而这些想法，有时又期待能随时随地回顾，或是与志同道合之人分享。因此介于朋友圈、微博等社交平台与传统纸笔日记之间的个人博客似乎是个不错的选择。从半年前看到王凯师兄的博客便觉心动，到现在终于有了属于自己的一方空间。
此外，也是最近在学习计算机网络的相关课程。从之前分不清HTTP、URL、TCP等等名词之间的关系的状态一步步地了解了网络的各个方面，而因为课程设计原因深感实践不足。云服务器的配置、连接、博客的搭建与部署、域名的申请与域名解析配置等等正好为动手实践课程内容提供了一个极佳的机会。在搭建服务器、部署博客的过程中也确实不断地将课本中抽象的知识落到实处。
最后，可能也是最近受龄的影响，觉得自己不能再一天天想着GPA就惶惶不可终日。成天担心对成绩的影响而束手束脚，投入了过多不必要的时间在课业的细枝末节上，生怕漏掉一小点就会有多么大的影响。现在我觉得比较好的态度是：应该投入的时间，我保证投入。除此之外，偶然性是必然有的，考试中等等可能出现的意外情况、偏门的微末之处，实在无必要，也无意义为了它们投入大量的时间。投入了，也不能保证最后的结果。与其如此，正如闫锋老师说的，不如让自己真正做点实在的事出来，在实践中学习，在实践中收获，在主动地做事情的过程当中发挥自己心灵的能动性，让自己过得由己、恣肆、多彩一些。
因此，也希望这个博客在记录我个人所思所想以外，能够带动我走出一天天为了成绩而焦虑的状态之中，真正地敢于放手去做自己喜欢的事，也才真正能做成自己喜欢的事。
建站小记 21.11.05 购买腾讯云服务器、购买域名comfluter.life，熟悉linux服务器操作与hugo工具基本使用 21.11.13 在询问完王凯师兄hugo博客部署方法以后，学习hugo模板使用与博客搭建、github使用、github actions + 云服务器自动部署。但是卡在了最后一步Nginx服务器配置，使得服务器端页面一直显示404。 21.11.15 由于Nginx服务器的问题，以及之前摸索阶段各种误操作，决定直接重置腾讯云服务器，将服务器端的功能重新搭建。完成服务器基本设置后激活root账户并配置ssh登录信息，重写了github pages，安装Nginx，以root账户运行，配置Nginx。 21.11.19 由于使用主题时采用了git submodule的方式，而github同步时不同步submodule导致各种错误，重新使用git clone方式引入了主题，重新搭建了博客与github repo，并配置github actions。 21.11.19 解决github actions css无法加载问题，使用git submodule直接推送到github pages，但发现问题仍然存在。最终确定问题在baseURL上，改好后部署。 21.11.19 写下这篇hello world文档。 动手去做一个项目确实是学习的高效方法。通过搭建博客，至少熟悉了以下内容：
云服务器 Linux命令行 git命令行操作 git submodule github全流程 github pages github actions hugo使用 域名配置与域名解析 防火墙配置 Nginx服务器搭建 其中许多是以前多次觉得应该去做，而没多久又半途而废的。放弃的理由大概是陷入极多的知识内容而毫无方向，也就失去了学习的意义，但为了一个目标去做，许多事情就顺理成章了。
希望以后能以更多项目为依托，让自己不断学习、进步。</description></item></channel></rss>