<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>中国哲学 on 知止堂</title><link>https://comfluter.life/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link><description>Recent content in 中国哲学 on 知止堂</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://comfluter.life/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>《大学》摘录</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>大学之道，在明明德，在亲民，在止于至善。知止而后能定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。物有本末，事有始终，知所先后，则近道矣。古之欲明明德于天下者，先治其国；与治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知；致知在格物。物格而后知至，知至而后意诚，意诚而后心正，心正而后身修，身修而后家齐，家齐而后国治，国治而后天下平。自天子以至于庶人，壹是皆以修身为本。其本乱而末治者，否矣。其所厚者薄，而其所薄者厚，未之有也。此谓知本，此谓知之至也。
康诰曰：“克明德”。&amp;hellip;帝典曰：“克明俊德”&amp;hellip;
汤之盤铭曰：“苟日新，日日新，又日新。”康诰曰：“作新民。”诗曰：“周虽旧邦，其命惟新。”是故君子无所不用其极。
君子贤其贤而亲其亲，小人乐其乐而利其利，此以没世不忘也。
所谓诚其意者，毋自欺也。如恶恶臭，如好好色，此之谓自谦，故君子必慎其独也！小人闲居为不善，无所不至，见君子而后厌然，掩其不善，而著其善。人之视己，如见其肺肝然，则何益矣。此谓诚于中，形于外，故君子必慎其独也。曾子曰：“十目所视，十手所指，其严乎！”富润屋，德润身，心广体胖，故君子必诚其意。
《康诰》曰：“如保赤子。”心诚求之，虽不中，不远矣。&amp;hellip;是故君子有诸己而后求诸人，无诸己而后非诸人。
《诗》云：“乐只君子，民之父母。”民之所好好之，民之所恶恶之，此之谓民之父母。
德者本也，财者末也。
是故君子有大道，必忠信以得之，骄泰以失之。</description></item><item><title>《子思子》摘录</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%AD%90%E6%80%9D%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%AD%90%E6%80%9D%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>《中庸》 天命谓之性，率性谓之道，修道谓之教。道也者，不可须臾而离也，可离非道也。道也者，不可须臾离也，可离非道也。是故君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻。莫现乎隐，莫显乎微，故君子慎其独也。喜怒哀乐之未发，谓之中；发而皆中节，谓之和。中也者，天下之大本也；和也者，天下之达道也。致中和，天地位焉，万物育焉。
仲尼曰：“君子中庸，小人反中庸。”君子之中庸也，君子而时中；小人之中庸也，小人而无忌惮也。
子曰：“舜其大知也与！舜好问而好察迩言，隐恶而扬善，执其两端，用其中于民，其斯以为舜乎！”
子曰：“天下国家可均也，爵禄可以辞也，白刃可以蹈也，中庸不可能也。”
子路问强。子曰：“&amp;hellip;故君子和而不流，强哉矫！中立而不倚，强哉矫！国有道，不变塞焉，强哉矫！国无道，至死不变，强哉矫！”
子曰：“素隐行怪，后世有述焉，吾弗为之矣。君子遵道而行，半途而废，吾弗能已矣。君子依乎中庸，遁世不见知而不悔，唯圣者能之。”
君子之道费而隐&amp;hellip;天地之大也，人尤有所憾。故君子语大，天下莫能载焉；语小，天下莫能破焉。诗云：“鸢飞戾天，鱼跃于渊。”其言上下察也。君子之道，造端乎夫妇，及其至也，察乎天地。
子曰：“道不远人。人之为道而远人，不可以为道。”诗云：“伐柯伐柯，其则不远。”执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远。故君子治人以人，改而止。
庸德之行，庸言之谨，有所不足，不敢不勉，有余不敢尽，言顾行，行顾言，君子乎不慥慥尔！
君子素位而行，不愿乎其外。素富贵，行乎富贵；素贫贱，行乎贫贱；素夷狄，行乎夷狄；素患难，行乎患难，君子无入而不自得焉。在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人则无怨。上不怨天，下不尤人。故君子居易以俟命，小人行险以侥幸。子曰：“射有似乎君子，失诸正鹄，反求诸其身。”
君子之道，譬如行远必自迩，譬如登高必自卑。</description></item><item><title>《先秦诸子选读》：道家思想</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 24 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid><description>老子 概述 先秦道家第一部 《老子》文献的真实性： 上世纪20年代，用西方方法考察中国传统文献：有气人，但书可能是后人写的 马王堆汉墓老子帛书抄本 汉文帝时期 证明此时《老子》其书已经盛行 篇目数量差不多 90年代：郭店楚简 其中有《老子》 测年公元前300年，战国中晚期 其中还有较多儒家早期文献 篇目较少，约为传世本1/3，可能为摘抄 此两本出图后，证明《老子》一定成书早于战国晚期。 证实了《老子》应为所有道家文献的原创。 作者到现在还不确定，阅读时不用深究 首创“自然之道”的概念 道 不仅道家讲“道”，其应该为春秋时代出现的思想概念。
“道”字商代便有，但不是重要思想概念，仅为“道路”之意。“道”在春秋时成为思想概念内涵。从《论语》中可以得到印证。
含义变化原因：政治变化。以氏族为本位的政治构架在衰弱。以祭祀为本，为期中心概念（西周时）。后来西周衰落，天命观念受到怀疑，上天包庇某一氏族的理念在弱化。孔子时政治基本不讲“天命”，个人也可以讲“天命”。政治的合理性在哪？当时的思想家在寻找新的理解。这个背景下，“道”的观念得以提出。政治的合法性来源：神授&amp;ndash;&amp;gt;往圣先贤的做法，体现出人本主义。
《国语》周语下：吾非瞽史，焉知天道？
只有知道历史，才知道天道。（史官当时也管天道）此处天道：星象变化的大致规则，引申为自然变化的规则。
中国的士大夫文化：
对中国文化发展影响最深。 非宗教的：思想主流为人文主义的：道德规则、历史传承、品信修养，而非不可知的神意。 道为非常重要的概念。 道为其他概念的中心：仁义礼智等等
自然之道：一种特别的道 《老子》二十五章：人法地，地法天，天法道，道法自然 “道可道非常道”
自然之道的含义 自然：名词？ &amp;mdash;&amp;gt; 天地万物的规则
自然是动词！ 意为“自己这样”，万物自己演化的规律。
人应当效法自然：不是效法自然的规律，而是效法自己如此的状态。
第七章：天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故能长生。是以圣人后其身而身先，外其身而身存。非以其无私耶？故能成其私。(后其身 一作：退其身)
天地长久，不自生：天地不是单一的生命，以万物的生命来体现自己的生命。万物演变恒久不息，天也恒久存在。
是以圣人后其身而身先，外其身而身存： 老子对后代人物的政治谋略影响较大，怎么在政治上立于不败之地。看上去是哲理，但用起来是技巧。
四十章：反者道之动；弱者道之用。天下万物生于有，有生于无。
老子要否认所有提升到“规则”层面的内容。
二章：天下皆知美之为美，斯恶已。皆知善之为善，斯不善已。故有无相生，难易相成，长短相形，高下相倾，音声相和，前后相随，恒也。是以圣人处无为之事，行不言之教，万物作焉而不辞，生而不有，为而不恃，功成而弗居。夫唯弗居，是以不去。(万物作焉而不辞 一作：万物作焉而不为始)</description></item></channel></rss>