<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>notes on 知止堂</title><link>https://comfluter.life/tags/notes/</link><description>Recent content in notes on 知止堂</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 30 Dec 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://comfluter.life/tags/notes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Pins</title><link>https://comfluter.life/pins/pins/</link><pubDate>Thu, 30 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/pins/pins/</guid><description>22-spring-学期目标</description></item><item><title>中国近现代史期末复习相关</title><link>https://comfluter.life/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%91%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E6%9C%9F%E6%9C%AB%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E7%9B%B8%E5%85%B3/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%BF%91%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E6%9C%9F%E6%9C%AB%E5%A4%8D%E4%B9%A0%E7%9B%B8%E5%85%B3/</guid><description>卷面 闭卷考试，满分100分，三个题型：
名词解释，6x5 论述题/问答题，10x4 材料题，15x2 复习重点 第一章 几个重要的不平等条约基本内容、国家、时间。T1 马关条约： 基本内容：
割去中国台湾全岛及所有附属各岛屿和澎湖列岛。 中国支付日本赔款2亿两白银（约3亿日圆）。外加“赎辽费”3000万两、威海卫日军“守备”费150万两、共计23150万两。 中国开放沙市、重庆、苏州、杭州等口岸，及认可日本最惠国待遇，免收内地税。允许日本人在中国通商口岸设立领事馆和工厂及输入各种机器。使帝国主义侵略势力深入到中国内地. 中国确认朝鲜国为独立自主国家，朝鲜对中国的朝贡、奉献、典礼永远废止。 中国承认日本占领山东省威海卫三年，待中国还清赔款后才交还，如果费用支付不全，日军不撤回，日军军费由中国负担。 国家：
日本 时间：
1895年4月17日（大清光绪二十一年三月二十三日；大日本帝国明治二十八年四月十七日） 甲午战争之后 南京条约 基本内容：
清政府向英方开放五口通商，即沿海的广州、福州、厦门、宁波、上海五处港口。 清政府将永久割让香港岛予大英治理。 清政府向大英共赔偿2100万银圆 废除须经公行进行贸易的制度。 两国共同订立进出口关税。 允许外国人在中国办工厂 国家：
英国 时间：
清朝道光二十二年（1842年），清朝在对大英帝国的第一次鸦片战争中战败。双方代表在江宁府静海寺谈判并在泊于江宁府下关江面的英军旗舰汗华囇号上签署《江宁条约》。 辛丑条约 基本内容：
中国派醇亲王载沣赴德向德国皇帝就德国大使被杀一事道歉。中国派大臣赴日本就日本使馆官员被杀事道歉。 鼓励义和团的大臣遭受惩罚，反对义和团拳民主张如庚子被祸五大臣等，加以复职或受嘉奖。 中国共付各国赔偿金四亿五千万两银，分三十九年付清，每年利息为四厘，由中国的关税和盐税来偿付。 北京的大使馆区内中国人不得居住，各国可以派兵保护。 大沽炮台以及北京到天津之间的炮台一律拆毁。 外国可以在北京至山海关之间驻扎军队。 中国对将来一切抗外行为予以惩罚。 中国设立外务部作为对外的政府部门，以及诸国钦差大臣觐见礼节。 条约影响：
“辛丑条约”的签订，标志着中国完全沦为半殖民地半封建社会。条约签订后，中国要负担巨大的赔款，百姓承受的苦难更深。此外，外国获准在中国首都和一些要塞地方驻军，此举为1937年日本挑起卢沟桥事变埋下祸根。这场动乱也使中国的立宪派和国人看清了清政府的腐败无能，因而纷纷支持反清的革命运动。
清朝4亿5千万两的赔偿金额，若包括利息支付则高达8亿5千万两，但当时清朝政府预算不到1亿两，导致海关税收也被作为赔偿的来源。平均当时中国人每人须赔偿一两，在法文合约版本赔偿金额的是450百万，而中文版本是450兆两（当时“兆”指的是“百万”而非“万亿”）。
清朝履行支付造成后来清末新政受到影响，且为防止被侵略，国家投资以军备优先，使北洋军统帅袁世凯权势大增。而依靠列国及外国资本银行的借款，加强对外国的依赖，民众在增税压力下及穷困生活对清朝感到不满，最终加速清朝灭亡。
国家:
英国、美国、日本、俄罗斯、法国、德国、意大利、奥匈帝国、比利时、西班牙和荷兰十一国
时间:
在义和团运动结束、八国联军攻入北京后签定的一条不平等和约。条约签定于光绪二十七年（1901年）9月7日（辛丑年七月二十五日）。
晚清反侵略斗争失败的原因 其原因，从中国内部因素来分析，主要有以下两个方面：一是社会制度的腐败，一是经济技术的落后。而前者则是更根本的原因。因为正是由于社会制度的腐败，才使得经济技术落后的状况长期得不到改变。
社会制度的腐败: 1840 年以后，中国封建社会逐步变成了半殖民地半封建社会。统治中 国的清王朝，从皇帝到权贵，大多昏庸愚昧，不了解世界大势，不懂得御敌之策。许多官员贪污腐化，克扣军饷。不少将帅贪生怕死，临阵脱逃。他们大多害怕拥有坚船利炮的外国侵略者，甚至为了自身的私利，不惜出卖国家和民族的利益。他们尤其害怕人民群众，担心人民群众动员起来以后可能危及自身的统治，所以，常常压制与破坏人民群众和爱国官兵的反侵略斗争。在这样腐败、无能的政府领导和指挥下的战争，怎么可能不失败？</description></item></channel></rss>