<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>求索集 on 知止堂</title><link>https://comfluter.life/categories/%E6%B1%82%E7%B4%A2%E9%9B%86/</link><description>Recent content in 求索集 on 知止堂</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://comfluter.life/categories/%E6%B1%82%E7%B4%A2%E9%9B%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>PA1 数据的表示、类型、存取、运算</title><link>https://comfluter.life/p/pa1-%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9A%84%E8%A1%A8%E7%A4%BA%E7%B1%BB%E5%9E%8B%E5%AD%98%E5%8F%96%E8%BF%90%E7%AE%97/</link><pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/pa1-%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%9A%84%E8%A1%A8%E7%A4%BA%E7%B1%BB%E5%9E%8B%E5%AD%98%E5%8F%96%E8%BF%90%E7%AE%97/</guid><description>PA1-1 数据的表示和存取 计算机：用以处理信息的设备。故第一步要解决数据、信息如何存取、表示。
PA1 典型数据存取
数据的类型及其机器级表示 数据（真值）的类型：
无符号整数 带符号整数 定点/浮点数 非数值型：字母、操作码等 机器数：二进制位串
编码过程：
无符号整数：直接编码，直接做进制转换即可 带符号整数： 原码：直接编码+符号位（正0负1） 补码： 机器数的存取 机器数的定义
主存（RAM）：随机存取存储器
我们讲的大小以字节为单位
i386中定义：word（字）：2字节，double word（long，双字）：4字节，32位
i386：:3位机
随机存取：以O(1)的时间读写任意位置的数据
大端方式和小端方式 问题：如果一个需要存取的数据超过了一个字节，怎么存： 例：0x 12 34 56 78
小端方式：低有效字节在低地址
0x3 : 0x12 0x2 : 0x34 0x1 : 0x56 0x0 : 0x78 大端方式：低有效字节在高地址
对于存储器的模拟 如何使用C语言模拟？
使用字节类型的数组进行模拟
主存
内存访问接口：</description></item><item><title>外国人眼中的中华文明</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%A4%96%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E6%96%87%E6%98%8E/</link><pubDate>Tue, 22 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%A4%96%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%8D%8E%E6%96%87%E6%98%8E/</guid><description>参考书籍 《吾国与吾名》 胡阿祥 介绍国号、名号、域外称谓。
课程介绍
第一讲 外国人眼中的中华文明 外国人称中国，常用别名。而起别名，就要抓特征，抓特征，就要有了解。
China？ 瓷器-中国？
某种程度上反映了历史的真实。中国瓷器出现时代最早，且数量最多，古代瓷器品质最好。
这样的普遍说法，是错误的。错误在于颠倒了作为国家的China与小写的china的因果关系。瓷器本来称作porcelain of China，后称chinaware作为中国瓷器的专用词，后ware在演变中被省略，china本身也可以代表“中国瓷器”，后china由专有名词变为瓷器的通用名词。</description></item><item><title>数通网络发展史</title><link>https://comfluter.life/p/%E6%95%B0%E9%80%9A%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%8F%91%E5%B1%95%E5%8F%B2/</link><pubDate>Thu, 23 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E6%95%B0%E9%80%9A%E7%BD%91%E7%BB%9C%E5%8F%91%E5%B1%95%E5%8F%B2/</guid><description>发展概况：
昨日：沟通你我
今日：万物互联
明日：产业数字经济底座
3个发展阶段：
IPv4+以太网：无连接、共享带宽、尽力而为的 IP/MPLS：面向连接的、业务见隔离的流量工程 IPv6/IPv6+：与业务有机融合，对网络服务进行可编程控制 IP网络发展中的重大技术发明： 以太网 IP/TCP 数据通信厂家沉浮： 华为+思科
IP1.0时代：从计算机互联到internet 计算机网络诞生 计算机网络形成 Internet形成 军事科研到商用，消息类型不断增多
第一阶段： 50年代：中心化的计算机网络，主机与所有计算机连接，位于网络中心
60年代：以分组交换网为中心的无中心节点交换网
1969年11月：ARPAnet，4节点分组交换网。
指导思想：网络中某一部分受到攻击时网络仍然畅通 第二阶段：形成计算机网络 1975年，100+主机，正式运行
1974年开始研究TCP/IP协议，80年前后转向TCP/ip
1971年发明电子邮件、74年bbs
建立了互联网模型：TCP/IP协议栈 5层结构、IP统一异质网络
端节点：5层封装/解封装
第三阶段：突破科研网，Internet开始形成（90年代）
Internet在中国
建网原则
与公路网建设十分相像
期间的技术： 提出了互联互通寻址方法
提出了全套互联互通协议
IGP EGP
IP2.0 IP网络的电信化 互联网本身的规模、性能飞速发展 电信运营商尝试将语音、专线等电信业务应用到internet上 互联网本身继续快速发展
电信业务迁移到IP网上</description></item><item><title>韩非子的思想：势与术</title><link>https://comfluter.life/p/%E9%9F%A9%E9%9D%9E%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E6%9C%AF/</link><pubDate>Wed, 22 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E9%9F%A9%E9%9D%9E%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8A%BF%E4%B8%8E%E6%9C%AF/</guid><description>势者，胜众之资 韩非其人 见《史记·老子韩非列传》
《韩非子》文本 陈奇猷《韩非子集释》 梁启雄《韩非子浅解》 周勋初等《韩非子校注》 评法批儒运动中编纂。建国以来整理水平最高。 江苏人民出版社 人性论：人性本恶，韩非子的人性判断 典型的消极人性论：人的本质是自私。
好逸恶劳
《商君书·算地》：“民之性，饥而求食，劳而求逸，苦而索乐，辱则求荣，此民之情也。”
趋利避害
《韩非子·奸劫臣》：“夫安利者就之，危害者去之，此人之情也。”
《韩非子·外储说左上》
人为婴儿也，父母养之简，子长而怨。子盛壮成人，其供养薄，父母怒而诮之。子父至亲也，而或谯或怨者，皆挟相为，而不周于为己也。夫卖庸（佣）而播耕者，主人费家而美食，调布而求易钱者，非爱庸客也；曰，如是，耕者且深，耨者且熟云也。庸客致力而疾耘耕，尽功而正畦陌者，非爱主人也；曰，如是，羹且美，钱布且易云也。此其养功力有父子之泽矣，而心周于用者，皆挟自为心也。
人都是因为自己的自私而行。
故人行事施予，以利之为心，则越人易和；以害之为心，则父子离且怨。
有利益关系，就关系和睦，利益矛盾则能使亲情分崩离析。
法家认为任何人之间的所有关系都可以化约成为利益关系。
《韩非子·备内》
医善吮人之伤，含人之血，非骨肉之亲也，利所加也。故舆人成舆，则欲人之富贵；匠人成棺，则欲人之天死也。非舆人仁而匠人贼也，人不贵则舆不售，人不死则棺不买。情非憎人也，利在人之死也。
不论是什么关系，人都是在以利益关系加以衡量。
君臣之交计也，夫子之亲利也。
而人的这种人性是可以被利用以实现现实统治的。
《难一》：设民所欲以求其功，故为爵禄以劝之；设民所恶以禁其奸，故为刑罚以威之。
治理方法：二柄：刑/德，或称奖惩
贵势：由兵家思想发展而来 一般认为兵家贵势
《淮南子》：兵有三势：气（我）、地（自然）、因（彼） 势是一个抽象的概念。
韩非子谈势：
《八经》：势者，胜众之资也。（势：资源？） 《心度》：主之所以尊者，权也。 《难势》：抱法处势则治，背法去势则乱。 法、势应当相互衬托、相辅相成 聚势尊君，维护君权 法家实则是君王南面术
定分：明白名分
《定分》名分定，势治之道也。名分不定，势乱之道也。
处在什么样的位置，拥有什么样的资源</description></item><item><title>法家思想——中国古代的政治逻辑</title><link>https://comfluter.life/p/%E6%B3%95%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%80%BB%E8%BE%91/</link><pubDate>Wed, 15 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E6%B3%95%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%80%BB%E8%BE%91/</guid><description>法家的诞生 从城邦国家到领土国家 中国从氏族组织的国家逐渐建立起平民社会 氏族制度土崩瓦解 用战争的方式，淬厉立国的根本。 中国先秦文化是被战争催生出来的早熟思想，实用主义特征浓重 国家的组织方式发生变化了。军国主义思想抬头了。一切以提高军事打击能力为首要目标 残酷的兼并战争 普遍的兵役和赋税制度开始出现：郡县制度、军民分治、俸禄制度、井田制度、军功制度、各国变法。 中国古代兵制： 普遍兵役制度，秦汉时代出现。依靠对民众、土地强大的控制力。常配合特定田制出现。 募兵制，散见于各代：汉晚期、唐宋。国家出现*职业军人。*大部分职业军人来源于市井流民。容易出现军人阶层的流氓化以及军队私人化、出现军头。募兵制一旦出现往往成为王朝动荡的根源。 战国的战争已经完全不同于春秋 以消灭对方有生力量为目的 消耗各种资源极大：“新兵十万，日费千金” 私学兴起 各个国家都在思考如何用新制度新秩序应对这样的时代
风云激荡中，产生了法家思想
儒法同源说：都强调良好社会秩序的重要性。 法家起源于兵家说：都强调富国强兵 子产和叔向：刑鼎的隐喻。子产公布刑法与书上，叔向批评。认为过去以礼法治国，百姓不知道底线，因此不会向下探，现在公布了，百姓会踩在法律的底线上无所不为、胡作非为。子产回复，要“救时”，解决现实问题。 法家是“救时”的。
变法运动就是列国成文法的确立过程。
前536年，郑国子产铸刑书 前513年，晋国赵鞅、荀寅铸刑鼎 前407年，李悝作《法经》，有盗、贼、囚、捕、杂、具六项内容（《晋书·刑法志》），商鞅以之治秦，为秦汉之后所沿用。（见《九朝律考》） 中国古代刑罚分类：
大刑：动甲兵 五刑：动斧钺 大辟：杀头。车裂、腰斩、枭首、侥幸、养药死。 宫刑 刖：砍腿/脚 劓 黥 髡 完：以上皆无 法家的学术流派 法家的世界观 《开塞》：圣人不法古，不修今。法古则后于时，修今则塞于势。
一切以实用为务
《开塞》：故兴王有道，而持之异理。武王逆取而贵顺，争天下而上让。其取之以力，持之以义。</description></item><item><title>Notes</title><link>https://comfluter.life/pins/notes/</link><pubDate>Mon, 13 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/pins/notes/</guid><description>NJU Courses 中国近现代史期末复习</description></item><item><title>化性起伪——荀子的礼学思想</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%8C%96%E6%80%A7%E8%B5%B7%E4%BC%AA%E8%8D%80%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%A4%BC%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%8C%96%E6%80%A7%E8%B5%B7%E4%BC%AA%E8%8D%80%E5%AD%90%E7%9A%84%E7%A4%BC%E5%AD%A6%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid><description>唐宋以前，中国思想笼罩在荀子的思想之下。注重礼（外在表现），唐宋以后才转为仁。
荀子学生：
李斯 韩非 浮丘伯 申培 荀子的礼学讲得很好。
刘毓璜《先秦诸子初探》：个性极强、作为革命者试图沟通马克思主义与先秦诸子。七十有余在南大讲课时
参考书目 王先谦《荀子集解》
荀子的生平 《史記·孟子荀卿列傳》: 荀卿，趙人。年五十始來游學於齊。騶衍之術迂大而閎辯；奭也文具難施【按，騶奭者，齊諸騶子，亦頗采騶衍之術以紀文】；淳于髡久與處，時有得善言。故齊人頌曰：「談天衍，雕龍奭，炙轂過髡。」田駢之屬皆已死齊襄王時，而荀卿最為老師。齊尚修列大夫之缺，而荀卿三為祭酒焉。
齊人或讒荀卿，荀卿乃適楚，而春申君以為蘭陵令。春申君死而荀卿廢，因家蘭陵。李斯嘗為弟子，已而相秦。
荀卿嫉濁世之政，亡國亂君相屬，不遂大道而營於巫祝，信禨祥，鄙儒小拘，如莊周等又猾稽亂俗，於是推儒、墨、道德之行事興壞，序列著數萬言而卒。因葬蘭陵。
战国时期赵人，传说曾在赵王前论军事。为数不多的到过秦国的先秦诸子。《韩非子·初见秦》一般认为是荀子文章。年50游学于齐。稷下学宫学者文集：《管子》。荀子多被选为稷下学宫祭酒。
老师：老：纯粹，师：有师法
关于荀子生平的考证 若荀子生平考证可靠，则其生活的下限接近秦始皇统一天下。
《盐铁论》：李斯相秦，荀卿为之不食。
一般认为荀子逝世接近秦朝建立之时。
荀子生活在戰國晚期，得見儒、墨、道（道德、莊周）諸家學說。荀子的學術本身受時代影響，帶有綜合的傾向。回应当时时代的大思潮。
荀子文本第一篇：劝学。荀子对着庄子的马蹄篇讲的。 性恶：对着孟子的性善论讲的。 荀子的文本 《漢書•藝文志》 诸子略儒家类，著錄《孫卿子》三十三篇。今存三十二篇。 又詩賦，亦列荀子。 荀子的人性论 3种人性论：
积极人性论：认为人性是美好光明的。代表：儒家孟子性善论、王阳明心善论。 消极人性论：代表：法家韩非子、道家庄子 一般人理解人性的恶：人性由欲望所驱动。（韩非子） 庄子理解人性的黑暗：来自于人的主观、来自人的自作聪明、来自于人的这种自私。《齐物论》中讲人生下来就尝试用自己的感官理解这个世界。人类社会的黑暗在于依据自己的经验判断赋予这个社会以价值意义。 圣人设计的制度，才与不才均不可幸免。人在社会中越是挣扎，越是用小聪明试图改变社会，越是容易引来更大的灾难。 自然人性论：人的本质是空的，白纸。受后世经验影响很大。 武老师个人感受：中国人和人关系在近三十年来变得大不相同。人与人之间的原则以交易为本。交易以欲往为本。人与人之间的“获得”充斥着消极人性论。中国传统文化中应当为非常积极的人性论氛围。
对人性无信心，人与动物有什么区别？
对自然的看法 与儒家大不相同。孔子：给信仰的东西保留领地，同时不利用这份领地。“敬鬼神而远之”
天行有常，不为尧存，不为纣亡。应之以治则吉，应之以乱则凶
道德与自然无关系。
《非相》：相形不如论心，论心不如择术。</description></item><item><title>Adaptive Photoreceptor with Wide Dynamic Range</title><link>https://comfluter.life/p/adaptive-photoreceptor-with-wide-dynamic-range/</link><pubDate>Tue, 07 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/adaptive-photoreceptor-with-wide-dynamic-range/</guid><description>Circuit Prototype
The gain is $V=\frac{kT}{q}=25.4$ mV per e-fold intensity change.
Deficient in 2 respects:
High signal offset Slow response Advanced circuit
left side: source follower lowpass feedback internal adaptive learning model to predict the input signal. output: the comparison of the input signal and prediction. Right side: Comparison model
$Q_n, Q_{cas}, Q_{p}$ consist a inverting amplifier for feedback. $V_b$: determines the cutoff frequency for receptor, by setting the bias current.</description></item><item><title>《庄子》摘录</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%BA%84%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Sat, 04 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%BA%84%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>《逍遥游》 而后乃今培风
清末胡林翼：办大事，以集才集气集势为要。 蜩与学鸠笑之曰：“我决起而飞，抢榆枋而止，时则不至，而控于地而已矣，奚以之九万里而南为？”
日本福永光司说：“蜩与学鸠，总是嘲笑一切伟大者，他们到底只是些‘侏儒之群’而已。” 之二虫有何知？
明陈深：“教人把胸襟识见，扩充一步，不得以所知所历者而自足也。” 有鸟焉，其名为鹏，背若泰山，翼若垂天之云；抟扶摇羊角而上者九万里，绝云气，负青天，然后图南，且适南冥也。斥鷃笑之曰：‘彼且奚适也？我腾跃而上，不过数仞而下，翱翔蓬蒿之间，此亦飞之至也。而彼且奚适也？’”此小大之辩也。
王博说：“在鲲鹏的语言中，关键的问题不在于知识，而是眼界，或者人们习惯说的境界。” 故夫知效一官、行比一乡、德合一君、而征一国者，其自视也，亦若此矣。
福永光司说：“这些人就是那些枪上榆枋又投回地面的学鸠，就是那在习惯与惰性之中频频鼓着翅膀的蜩。”他们安住在常识层面的价值与规范之世界，将这一角世界当做世界之全，而埋没其中。他们毕竟与自己原系何种存在，人之“应然”为何，人之根源的真实生涯是何物这等问题全不相及。 彼于致福者，未数数然也。此虽免乎行，犹有所待者也。若夫乘天地之正，而御六气之辩，以游无穷者，彼且恶乎待哉？故曰：至人无己，神人无功，圣人无名。
有所待：有所依待。即有所拘束，致精神不得自主，心灵不得安放。 徐复观先生说：“人生之所以受压迫，不自由，乃由于自己不能支配自己，而须受外力的牵连。受外力的牵连，即会受到外力的限制甚至支配。这种牵连，称之为‘待’。” 徐复观先生说：“乘天地之正，郭象以为‘即是顺万物之性’&amp;hellip;&amp;hellip;然之所以不能顺万物之性，主要是来自物我之对立。在物我对立中，人情总是以自己作为衡量万物的标准，因而发生是非好恶之情，给万物以有形无形的干扰，自己也会同时感到处处受到外物的牵挂，凝滞。” 恶乎待哉：方东美先生说：“一个人要真正获得精神自由，必须‘无待’！那么怎样可以无待呢？就是从事这个生活的人自己要有一个使命，要在自己的生命宇宙里面，自作主宰。” 无己：指没有偏执的我见，即去除自我中心，亦即扬弃为功名束缚的小我，而臻至与天地精神往来的境界。徐复观先生说：“庄子的‘无己’，与慎到的‘去己’，是有分别的。总说一句，慎到的‘去己’，是一去百去，而庄子的‘无己’，让自己的精神，从形骸中突破出来，而上升到自己与万物相通的根源之地。” 方东美先生说：“庄子同一般世俗的英雄不同，他所谓的‘真人’、‘至人’、‘神人’，并没有这种精神的优越感，也没有这种小我的观点，也就是说他并没有划一道鸿沟，把自己和宇宙隔离开来，把自己和一般人隔离开来！这就说所谓的‘至人无己，神人无功，圣人无名。’。” 瞽者无以与乎文章之观，聋者无以与乎钟鼓之声。岂唯形骸有聋盲哉？夫知亦有之！
之人也，之德也，将旁礴万物以为一，世蕲乎乱，孰弊弊焉以天下为事！之人也，物莫之伤：大浸稽天而不溺，大旱金石流，土山焦而不热。是其尘垢秕糠将犹陶铸尧舜者也，孰肯以物为事？
世蕲乎乱，意指世人争功求名，纷纷扰扰，党派倾轧，勾心斗角，所以说求乱不已。 尧治天下之民，平海内之政，往见四子藐姑射之山，汾水之阳，窅然丧其天下焉。</description></item><item><title>《中国人性论史·先秦篇》读书笔记</title><link>https://comfluter.life/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%80%A7%E8%AE%BA%E5%8F%B2%E5%85%88%E7%A7%A6%E7%AF%87%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E6%80%A7%E8%AE%BA%E5%8F%B2%E5%85%88%E7%A7%A6%E7%AF%87%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid><description>第五章 从命到性——《中庸》的性命思想 中庸应当分为上、下两篇来加以理解。由第一章到第二十章前半段为上篇，主要解决孔子实践性的伦常之教，和性与天道的关系，解决这三者如何关联在一起的问题。
讲中庸，首先要对中庸概念本身作一理解。不偏谓之中，不易谓之庸。庸也有“用”、“平常”之意，其精神与“不易”是相通的。庸行见于人伦日用的平常当中，具有普遍的妥当性，因此才能长久践行而不易。中庸的具体内容，即忠恕。尽心之谓中，推己之谓恕。此为内在的精神，指导日常生活中庸言庸行的实践。</description></item><item><title>《大学》摘录</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>大学之道，在明明德，在亲民，在止于至善。知止而后能定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。物有本末，事有始终，知所先后，则近道矣。古之欲明明德于天下者，先治其国；欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知；致知在格物。物格而后知至，知至而后意诚，意诚而后心正，心正而后身修，身修而后家齐，家齐而后国治，国治而后天下平。自天子以至于庶人，壹是皆以修身为本。其本乱而末治者，否矣。其所厚者薄，而其所薄者厚，未之有也。此谓知本，此谓知之至也。
康诰曰：“克明德”。&amp;hellip;帝典曰：“克明俊德”&amp;hellip;
汤之盤铭曰：“苟日新，日日新，又日新。”康诰曰：“作新民。”诗曰：“周虽旧邦，其命惟新。”是故君子无所不用其极。
君子贤其贤而亲其亲，小人乐其乐而利其利，此以没世不忘也。
所谓诚其意者，毋自欺也。如恶恶臭，如好好色，此之谓自谦，故君子必慎其独也！小人闲居为不善，无所不至，见君子而后厌然，掩其不善，而著其善。人之视己，如见其肺肝然，则何益矣。此谓诚于中，形于外，故君子必慎其独也。曾子曰：“十目所视，十手所指，其严乎！”富润屋，德润身，心广体胖，故君子必诚其意。
《康诰》曰：“如保赤子。”心诚求之，虽不中，不远矣。&amp;hellip;是故君子有诸己而后求诸人，无诸己而后非诸人。
《诗》云：“乐只君子，民之父母。”民之所好好之，民之所恶恶之，此之谓民之父母。
德者本也，财者末也。
是故君子有大道，必忠信以得之，骄泰以失之。</description></item><item><title>《子思子》摘录</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%AD%90%E6%80%9D%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</link><pubDate>Fri, 03 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%AD%90%E6%80%9D%E5%AD%90%E6%91%98%E5%BD%95/</guid><description>《中庸》 天命谓之性，率性谓之道，修道谓之教。道也者，不可须臾离也，可离非道也。是故君子戒慎乎其所不睹，恐惧乎其所不闻。莫现乎隐，莫显乎微，故君子慎其独也。喜怒哀乐之未发，谓之中；发而皆中节，谓之和。中也者，天下之大本也；和也者，天下之达道也。致中和，天地位焉，万物育焉。
仲尼曰：“君子中庸，小人反中庸。”君子之中庸也，君子而时中；小人之中庸也，小人而无忌惮也。
子曰：“舜其大知也与！舜好问而好察迩言，隐恶而扬善，执其两端，用其中于民，其斯以为舜乎！”
子曰：“天下国家可均也，爵禄可以辞也，白刃可以蹈也，中庸不可能也。”
子路问强。子曰：“&amp;hellip;故君子和而不流，强哉矫！中立而不倚，强哉矫！国有道，不变塞焉，强哉矫！国无道，至死不变，强哉矫！”
子曰：“素隐行怪，后世有述焉，吾弗为之矣。君子遵道而行，半途而废，吾弗能已矣。君子依乎中庸，遁世不见知而不悔，唯圣者能之。”
君子之道费而隐&amp;hellip;天地之大也，人尤有所憾。故君子语大，天下莫能载焉；语小，天下莫能破焉。诗云：“鸢飞戾天，鱼跃于渊。”其言上下察也。君子之道，造端乎夫妇，及其至也，察乎天地。
子曰：“道不远人。人之为道而远人，不可以为道。”诗云：“伐柯伐柯，其则不远。”执柯以伐柯，睨而视之，犹以为远。故君子治人以人，改而止。
庸德之行，庸言之谨，有所不足，不敢不勉，有余不敢尽，言顾行，行顾言，君子乎不慥慥尔！
君子素位而行，不愿乎其外。素富贵，行乎富贵；素贫贱，行乎贫贱；素夷狄，行乎夷狄；素患难，行乎患难，君子无入而不自得焉。在上位不陵下，在下位不援上，正己而不求于人则无怨。上不怨天，下不尤人。故君子居易以俟命，小人行险以侥幸。子曰：“射有似乎君子，失诸正鹄，反求诸其身。”
君子之道，譬如行远必自迩，譬如登高必自卑。</description></item><item><title>1 Introduction to Programming Languages and Tools of the Trade</title><link>https://comfluter.life/p/1-introduction-to-programming-languages-and-tools-of-the-trade/</link><pubDate>Tue, 30 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/1-introduction-to-programming-languages-and-tools-of-the-trade/</guid><description>Vscode extensions for web development ESLint Integrates ESLint JavaScript into VS Code. Prettier JS code formatter JavaScript (ES6) code snippets Tools Node.JS (NodeJS安装-菜鸟教程)[https://www.runoob.com/nodejs/nodejs-install-setup.html]</description></item><item><title>2 Introduction to GitHub</title><link>https://comfluter.life/p/2-introduction-to-github/</link><pubDate>Tue, 30 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/2-introduction-to-github/</guid><description>基本命令 创建虚拟环境：conda create -n &amp;lt;env_name&amp;gt; python=X.X 激活虚拟环境：conda activate &amp;lt;env_name&amp;gt; Minutiae unable auto activate base: conda config --set auto_activate_base false</description></item><item><title>Recent Classes</title><link>https://comfluter.life/pins/recent-classes/</link><pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/pins/recent-classes/</guid><description>Web Development Microsoft beginner&amp;rsquo;s web course
Machine Learning Microsoft beginner&amp;rsquo;s ML course</description></item><item><title>《先秦诸子选读》：道家思想</title><link>https://comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</link><pubDate>Wed, 24 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E5%85%88%E7%A7%A6%E8%AF%B8%E5%AD%90%E9%80%89%E8%AF%BB%E9%81%93%E5%AE%B6%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid><description>老子 概述 先秦道家第一部 《老子》文献的真实性： 上世纪20年代，用西方方法考察中国传统文献：有气人，但书可能是后人写的 马王堆汉墓老子帛书抄本 汉文帝时期 证明此时《老子》其书已经盛行 篇目数量差不多 90年代：郭店楚简 其中有《老子》 测年公元前300年，战国中晚期 其中还有较多儒家早期文献 篇目较少，约为传世本1/3，可能为摘抄 此两本出图后，证明《老子》一定成书早于战国晚期。 证实了《老子》应为所有道家文献的原创。 作者到现在还不确定，阅读时不用深究 首创“自然之道”的概念 道 不仅道家讲“道”，其应该为春秋时代出现的思想概念。
“道”字商代便有，但不是重要思想概念，仅为“道路”之意。“道”在春秋时成为思想概念内涵。从《论语》中可以得到印证。
含义变化原因：政治变化。以氏族为本位的政治构架在衰弱。以祭祀为本，为期中心概念（西周时）。后来西周衰落，天命观念受到怀疑，上天包庇某一氏族的理念在弱化。孔子时政治基本不讲“天命”，个人也可以讲“天命”。政治的合理性在哪？当时的思想家在寻找新的理解。这个背景下，“道”的观念得以提出。政治的合法性来源：神授&amp;ndash;&amp;gt;往圣先贤的做法，体现出人本主义。
《国语》周语下：吾非瞽史，焉知天道？
只有知道历史，才知道天道。（史官当时也管天道）此处天道：星象变化的大致规则，引申为自然变化的规则。
中国的士大夫文化：
对中国文化发展影响最深。 非宗教的：思想主流为人文主义的：道德规则、历史传承、品信修养，而非不可知的神意。 道为非常重要的概念。 道为其他概念的中心：仁义礼智等等
自然之道：一种特别的道 《老子》二十五章：人法地，地法天，天法道，道法自然 “道可道非常道”
自然之道的含义 自然：名词？ &amp;mdash;&amp;gt; 天地万物的规则
自然是动词！ 意为“自己这样”，万物自己演化的规律。
人应当效法自然：不是效法自然的规律，而是效法自己如此的状态。
第七章：天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故能长生。是以圣人后其身而身先，外其身而身存。非以其无私耶？故能成其私。(后其身 一作：退其身)
天地长久，不自生：天地不是单一的生命，以万物的生命来体现自己的生命。万物演变恒久不息，天也恒久存在。
是以圣人后其身而身先，外其身而身存： 老子对后代人物的政治谋略影响较大，怎么在政治上立于不败之地。看上去是哲理，但用起来是技巧。
四十章：反者道之动；弱者道之用。天下万物生于有，有生于无。
老子要否认所有提升到“规则”层面的内容。
二章：天下皆知美之为美，斯恶已。皆知善之为善，斯不善已。故有无相生，难易相成，长短相形，高下相倾，音声相和，前后相随，恒也。是以圣人处无为之事，行不言之教，万物作焉而不辞，生而不有，为而不恃，功成而弗居。夫唯弗居，是以不去。(万物作焉而不辞 一作：万物作焉而不为始)</description></item><item><title>重听《成像世界的奇境》</title><link>https://comfluter.life/p/%E9%87%8D%E5%90%AC%E6%88%90%E5%83%8F%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%A5%87%E5%A2%83/</link><pubDate>Sun, 21 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://comfluter.life/p/%E9%87%8D%E5%90%AC%E6%88%90%E5%83%8F%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%A5%87%E5%A2%83/</guid><description>21.11.22 锁链 香农-奈奎斯特采样定律 测量：测不准原理 高速成像： STEAM：10e-10 second 时间分辨率 STAMP：10e-12 second 最先进：10e-15 second 接近电子转移过程的时长！ information in imaging 香农：硕士论文：信息学开山 做一些无聊的事？还是有自己独特的思考？ yes and no question How many questions (y/n) must you ask to ensure the color of the ball you have?
8 red balls? 4 red &amp;amp; 2 blue &amp;amp; 1 black &amp;amp; 1 white? 2 red &amp;amp; 2 blue &amp;amp; 2 black &amp;amp; 2 white?</description></item></channel></rss>